
<resources>
    <string name="constitution">
        प्रश्न . किसे संघ लोक सेवा आयोग के सदस्यों की संख्या निर्धारित करने की शक्ति प्राप्त है?\n
उत्तर:- राष्ट्रपति को\n
प्रश्न . राज्यसभा में किस राज्य के प्रतिनिधियों की संख्या सर्वाधिक है?\n
उत्तर:- उत्तर प्रदेश के \n
प्रश्न . कौन–सा आयोग मतदाता सूचियां तैयार करवाता है?\n
उत्तर:- निर्वाचन आयोग \n
प्रश्न . राष्ट्रीय विकास परिषद् कैसी इकाई है?\n
उत्तर:- संविधानेतर इकाई \n
प्रश्न . राज्य लोक सेवा आयोग के अध्यक्ष की नियुक्ति कौन करता है?\n
उत्तर:- राज्यपाल \n
प्रश्न . किस अनुच्छेद में राष्ट्रपति को अध्यादेश जारी करने की शक्ति प्राप्त है?\n
उत्तर:- अनुच्छेद-123 में \n
प्रश्न . संविधान सभा के प्रारूप समिति में कुल कितने सदस्य थे?\n
उत्तर:- सात \n
प्रश्न . किस संविधान संशोधन के तहत संविधान की प्रस्तावना में संशोधन किया गया?\n
उत्तर:- 42वें संविधान संशोधन में \n
प्रश्न . संविधान सभा के झंडा समिति के अध्यक्ष कौन थे?\n
उत्तर:- जे. बी. कृपलानी \n
प्रश्न . संयुक्त संसदीय समिति में राज्यसभा के कितने सदस्य होते हैं?\n
उत्तर:- 15\n
प्रश्न . संविधान सभा द्वारा कब संविधान को पारित कर दिया गया?\n
उत्तर:- 26 नवम्बर, 1949 को \n
प्रश्न . संविधान के किन अनुच्छेदों में मौलिक अधिकार वर्णित हैं?\n
उत्तर:- अनुच्छेद 12-35 \n
प्रश्न . मुख्य सतर्कता आयुक्त की नियुक्ति कौन करता है?\n
उत्तर:- राष्ट्रपति \n
प्रश्न . राज्य सरकार का वास्तविक प्रधान कौन होता है?\n
उत्तर:- मुख्यमंत्री \n
प्रश्न . संविधान के अधिकांश अनुच्छेदों को संशोधित करने के लिए कौन–सी प्रक्रिया अपनाई जाती है?\n
उत्तर:- साधारण बहुमत \n
प्रश्न . आर्थिक नियोजन किस सूची में है?\n
उत्तर:- समवर्ती सूची \n
प्रश्न . कौन–सा न्यायालय एक अभिलेख न्यायालय भी है?\n
उत्तर:- सर्वोच्च न्यायालय \n
प्रश्न . सर्वोच्च न्यायालय के न्यायाधीशों के वेतन एवं भत्ते किस माध्यम से दिए जाते हैं?\n
उत्तर:- भारत के संचित निधि से \n
प्रश्न . किस अनुच्छेद में पंचायत के गठन का प्रावधान वर्णित है?\n
उत्तर:- अनुच्छेद 40 \n
प्रश्न . संविधान के किस अनुच्छेद में विधान सभा का गठन वर्णित है?\n
उत्तर:- अनुच्छेद 170 में \n
प्रश्न .. 73वां संविधान संशोधन किससे संबंधित है?\n
उत्तर:- पंचायती राज से \n
प्रश्न . संविधान के किस अनुच्छेद में निर्वाचन आयोग/चुनाव आयोग वर्णित है?\n
उत्तर:- अनुच्छेद 324\n
प्रश्न . वर्ष 1938 में किस व्यक्ति ने वयस्क मताधिकार के आधार पर संविधान सभा के गठन की मांग की?\n
उत्तर:- जवाहरलाल नेहरू \n
        प्रश्न . संघ क्षेत्र का प्रशासन किसके द्वारा होता है?\n
उत्तर:- राष्ट्रपति द्वारा \n
प्रश्न . भारतीय संविधान की किस अनुसूची में राज्यों के नाम तथा उनके राज्य–क्षेत्रों का ब्यौरा दिया गया है?\n
उत्तर:- प्रथम अनुसूची में \n
प्रश्न . भारत विभाजन किस योजना के तहत हुआ?\n
उत्तर:- माउंटबेटन योजना के तहत \n
प्रश्न . मुख्य चुनाव आयुक्त की नियुक्ति कौन करता है?\n
उत्तर:- राष्ट्रपति \n
प्रश्न . महाधिवक्ता की नियुक्ति कौन करता है?\n
उत्तर:- राज्यपाल \n
प्रश्न . स्वतंत्र भारत में कौन–सी महिला किसी राज्य की पहली महिला राज्यपाल थी?\n
उत्तर:- श्रीमती सरोजिनी नायडू \n
प्रश्न . संसद में विपक्ष के नेता को आधिकारिक रूप से कैबिनेट मंत्री के रूप में किस वर्ष मान्यता प्रदान की गई?\n
उत्तर:- वर्ष 1977 ई. \n
प्रश्न . राज्य की कार्यपालिका का प्रधान कौन होता है?\n
उत्तर:- राज्यपाल \n
प्रश्न . संविधान में उल्लिखित मौलिक अधिकारों को कौन निलम्बित कर सकता है?\n
उत्तर:- राष्ट्रपति \n
प्रश्न . संविधान के किस अनुच्छेद द्वारा सिखों द्वारा वमपाण धारण करना धार्मिक स्वतंत्रता का अंग माना जाता है?\n
उत्तर:- अनुच्छेद 25 द्वारा \n
प्रश्न . कहीं भी ‘निवास करने की स्वतंत्रता’ पर किस राज्य में प्रतिबन्ध है?\n
उत्तर:- जम्मू व कश्मीर \n
प्रश्न . किस औद्योगिक नीति प्रस्ताव को भारत का आर्थिक संविधान भी कहते हैं?\n
उत्तर:- औद्योगिक नीति, 1956 \n
प्रश्न . योजना आयोग के प्रथम उपाध्यक्ष कौन थे?\n
उत्तर:- गुजजारी लाल नंदा \n
प्रश्न . लोकसभा अध्यक्ष को अपना त्यागपत्र किसको संबोधित करता है?\n
उत्तर:- लोकसभा के उपाध्यक्ष को \n
प्रश्न . समानता का अधिकार भारतीय नागरिकों के लिए सुनिश्चित करता है?\n
उत्तर:- सामाजिक, धार्मिक तथा राजनीतिक समानता \n
प्रश्न . जिस नगर की आबादी तीन लाख या उससे अधिक है वहाँ किस समिति का गठन किया गया है?\n
उत्तर:- वार्ड समिति \n
प्रश्न . लोकसभा सचिवालय किसके अधीन कार्य करता है?\n
उत्तर:- लोकसभाध्यक्ष के \n
प्रश्न . किस अनुच्छेद में लोक नियोजन के विषय में अवसर की समता प्रदान की गई है?\n
उत्तर:- अनु. 16\n
प्रश्न . किस वायसराय के कार्यकाल में भारत में संविधान सभा का गठन हुआ?\n
उत्तर:- लॉर्ड वेवेल के \n
प्रश्न . ‘लघु संविधान’ किस संविधान संशोधन को कहा जाता है?\n
उत्तर:- 42वें संविधान संशोधन \n
प्रश्न . जम्मू व कश्मीर ने अपना संविधान कब अंगीकार तथा लागू किया?\n
उत्तर:- 9 जनवरी, 1957 ई. \n
प्रश्न . भारतीय संविधान के अनुसार ‘राजनीतिक शक्ति’ का क्या आधार है?\n
उत्तर:- भारत की जनता \n
प्रश्न . किसी भी राज्य में अनुच्छेद 356 के अंतर्गत राष्टन्न्पति शासन अधिकतम कितनी अवधि के लिए लगाया जा सकता है?\n
उत्तर:- 3 वर्षों के लिए \n
प्रश्न . राज्य सरकार का संवैधानिक प्रधान कौन होता है?\n
उत्तर:- राज्यपाल \n
प्रश्न . भारतीय संविधान में समवर्ती सूचि की अवधारणा कहां से ली गयी है?\n
उत्तर:- ऑस्ट्रेलिया से \n
प्रश्न . लोक सभा के निर्वाचन क्षेत्रों का परिसीमन कौन करता है?\n
उत्तर:- परिसीमन आयोग \n
प्रश्न . संसद की लोक लेखा समिति के अध्यक्ष का नाम कौन निर्देशित करता है?\n
उत्तर:- लोकसभा अध्यक्ष \n
        प्रश्न . भारत के प्रथम मुख्य चुनाव आयुक्त कौन थे?\n
उत्तर:- सुकुमार सेन \n
प्रश्न . भारत का सर्वोच्च सेनापति कौन होता है?
उत्तर:- राष्ट्रपति \n
प्रश्न . 42वें संविधान संशोधन द्वारा समवर्ती सूची में कौन–सा विषय जोड़ा गया?\n
उत्तर:- जनसंख्या नियंत्रण \n
प्रश्न . संविधान के किस संशोधन के तहत मौलिक कर्तव्य को जोड़ा गया है?\n
उत्तर:- 42वें संविधान संशोधन द्वारा \n
प्रश्न . राष्ट्रपति पद हेतु निर्वाचन के लिए न्यूनतम उम्र सीमा क्या है?\n
उत्तर:- 35 वर्ष \n
प्रश्न . भारत के प्रथम कार्यवाहक प्रधानमंत्री कौन थे?\n
उत्तर:- गुलजारी लाल नंदा \n
प्रश्न . मंत्रिमंडल की बैठक की अध्यक्षता कौन करता है?\n
उत्तर:- प्रधानमंत्री \n
प्रश्न . संघ की कार्यपालिका का वास्तविक प्रधान कौन होता है?\n
उत्तर:- प्रधानमंत्री \n
प्रश्न . भारत के प्रधानमंत्री पद के लिए उम्मीदवार बनने हेतु न्यूनतम उम्र सीमा क्या है?\n
उत्तर:- 25 वर्ष \n
प्रश्न . कौन सबसे लम्बे समय भारत के राष्ट्रपति रहे?\n
उत्तर:- डॉ. राजेन्द्र प्रसाद \n
प्रश्न . अविश्वास प्रस्ताव पर परिचर्चा के लिए कौन तिथि तय करता है?\n
उत्तर:- लोकसभाध्यक्ष \n
प्रश्न . राजनीतिक दलों का पंजीकरण किसके द्वारा किया जाता है?\n
उत्तर:- निर्वाचन आयोग द्वारा \n
प्रश्न . नगरपालिका के विघटन के कितने माह के भीतर इसका चुनाव कराना अनिवार्य है?\n
उत्तर:- 6 माह \n
प्रश्न . किस अनुच्छेद के तहत विधि के समक्ष समानता वर्णित है?\n
उत्तर:- अनु. 14\n
प्रश्न . राष्ट्रपति ने सर्वप्रथम अनु.-352 के अन्तर्गत संकटकालीन आपात की घोषणा किस वर्ष की थी?\n
उत्तर:- 1962 ई में \n
प्रश्न . वह लोक सभा स्पीकर कौन थे, जो बाद में भारत के राष्ट्रपति हुए?\n
उत्तर:- नीलम संजीव रेड्डी \n
प्रश्न . वित्त आयोग के अध्यक्ष की नियुक्ति कौन करता है?\n
उत्तर:- राष्ट्रपति \n
प्रश्न . प्रथम वित्त आयोग का गठन कब किया गया था?\n
उत्तर:- भारत के राष्ट्रपति द्वारा 1951 को \n
प्रश्न . लोकसभा सदस्यों की अधिकतम सदस्य संख्या कितनी हो सकती है?\n
उत्तर:- 552\n
प्रश्न . भारत में संघ लोक सेवा आयोग की स्थापना का वर्णन किस अनुच्छेद में वर्णित है?\n
उत्तर:- अनुच्छेद 315\n
प्रश्न . संविधान सभा ने किसे प्रारूप समिति का अध्यक्ष चुना?\n
उत्तर:- डॉ भीमराव अंबेडकर को \n
प्रश्न . पंचायती राज अधिनियम कब पारित किया गया?\n
उत्तर:- 2 सितम्बर, 1959 ई. \n
प्रश्न . प्रत्येक आम चुनाव के बाद लोकसभा के प्रथम सत्र एवं प्रत्येक वर्ष के प्रथम सत्र को कौन संबोधित करता है?\n
उत्तर:- राष्ट्रपति \n
प्रश्न . संघ लोक सेवा आयोग के सदस्यों तथा अध्यक्ष की नियुक्ति कितने वर्षों के लिए होती है?\n
उत्तर:- 6 वर्षों के लिए \n
प्रश्न . भारतीय संविधान का कौन–सा अंग समाजवादी व्यवस्था स्थापित करने की प्रेरणा देता है?\n
उत्तर:- राज्य के नीति निदेशक तत्व \n
प्रश्न . संविधान लागू होने के समय कितने मौलिक अधिकार थे?\n
उत्तर:- सात \n
प्रश्न . किन अनुच्छेदों में समानता का अधिकार वर्णित है?\n
उत्तर:- अनु. 14-18 \n
प्रश्न . आपातकाल के कारण किस लोकसभा का कार्यकाल सर्वाधिक था?\n
उत्तर:- पांचवी लोकसभा का \n
प्रश्न . सूचना का अधिकार कानून किस वर्ष लागू हुआ?\n
उत्तर:- 2005 में \n
प्रश्न . उच्च न्यायालय के मुख्य न्यायाधीशों की नियुक्ति कौन करता है?\n
उत्तर:- राष्ट्रपति \n
प्रश्न . संविधान की व्याख्या कौन करता है ?\n
उत्तर:- न्यायपालिका \n
प्रश्न . संविधान निर्माण में कितना समय लगा ?\n
उत्तर:- 2 वर्ष, 11 महीना, 18 दिन \n
प्रश्न . प्रधानमंत्री का कार्यकाल कितने वर्षों का होता है?\n
उत्तर:- 5 वर्षों का \n
प्रश्न . भारतीय संविधान किस न्यायालय में तदर्थ न्यायाधीश की नियुक्ति की व्यवस्था करता है?\n
उत्तर:- सर्वोच्च न्यायालय \n
प्रश्न . संघ सूची, राज्य सूची एवं समवर्ती सूची का उल्लेख संविधान के किस अनुसूची में है?\n
उत्तर:- सातवीं अनुसूची में \n
प्रश्न . राजभाषा आयोग के प्रथम अध्यक्ष कौन थे?\n
उत्तर:- बी. जी. खेर \n
प्रश्न . राष्ट्रपति को किस विधि से हटाया जा सकता है?\n
उत्तर:- महाभियोग द्वारा \n
प्रश्न . सामाजिक सुरक्षा एवं सामाजिक बीमा किस सूची में है?\n
उत्तर:- समवर्ती सूची \n
प्रश्न . भारतीय रेल किस सूची का अवयव है?\n
उत्तर:- संघ सूची \n
प्रश्न . कौन संसद का सत्रावसान और संसद के सत्र को आहूत कर सकता है?\n
उत्तर:- राष्ट्रपति \n
प्रश्न . लोकसभा का विघटन कौन कर सकता है?\n
उत्तर:- राष्ट्रपति \n
प्रश्न . उच्च न्यायालय के अन्य न्यायाधीशों की नियुक्ति कौन करता है?\n
उत्तर:- राष्ट्रपति \n
प्रश्न . राज्य विधानमंडल के सत्र को कौन आहूत तथा स्थगित करता है?\n
उत्तर:- राज्यपाल \n
प्रश्न . नागरिकता के संबंध में संविधान के किस भाग में उल्लेख है?\n
उत्तर:- भाग-2 में \n
प्रश्न . राष्ट्रपति पर महाभियोग की प्रक्रिया किस देश के संविधान से ली गई है?\n
उत्तर:- अमेरिका के संविधान \n
प्रश्न . भारतीय संविधान में न्यायिक पुनरीक्षण आधारित है?\n
उत्तर:- विधि की सम्यक प्रक्रिया पर \n
प्रश्न . संविधान के किस अनुच्छेद के अनुसार महान्यावादी की व्यवस्था की गई है?\n
उत्तर:- अनुच्छेद 76 \n
प्रश्न . नगर प्रशासन का वर्णन संविधान के किस अनुसूची में है?\n
उत्तर:- बारहवीं अनुसूची में \n
प्रश्न . प्रधानमंत्री की नियुक्ति कौन करता है?\n
उत्तर:- राष्ट्रपति \n
प्रश्न . संविधान की व्याख्या करने का अंतिम अधिकार किसे प्राप्त है?\n
उत्तर:- सर्वोच्च न्यायालय \n

\n\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\\n
        1. अनुच्छेद नंबर 1: - संघ का नाम और राज्य क्षेत्र\n
2. अनुच्छेद नंबर 3: नए राज्यों का निर्माण और वर्तमान राज्यों के क्षेत्रों, सीमाओं या मौजूदा राज्यों के नामों में परिवर्तन\n
3. अनुच्छेद 13:-- मौलिक अधिकारों को असंगत या उनका अल्पीकरण करने वाली विधियों के बारे में\n
4. अनुच्छेद नं 14:- कानून के समक्ष समानता\n
5. अनुच्छेद नं 16:- सरकारी नौकरियों में सभी को अवसर की समानता\n
6. अनुच्छेद 17:- अस्पृश्यता का उन्मूलन\n
7. अनुच्छेद नं 19:- “अभिव्यक्ति की स्वतंत्रता” के बारे में कुछ अधिकारों का संरक्षण\n
8. अनुच्छेद नं 21:- प्राण और दैहिक स्वतंत्रता का संरक्षण\n
9. अनुच्छेद नं. 21A:- प्राथमिक शिक्षा का अधिकार\n
10 अनुच्छेद नं 25:- अंतरात्मा की स्वतंत्रता, मनचाहा काम और धर्म के प्रचार-प्रसार की स्वतंत्रता\n
11. अनुच्छेद नं 30:- अल्पसंख्यकों को शैक्षिक संस्थानों को स्थापित करने, उनका प्रशासन करने का अधिकार\n
12. अनुच्छेद नं 31C: - कुछ निर्देशक सिद्धांतों को प्रभावी करने वाली विधियों की व्याख्या\n
13. अनुच्छेद नं 32:- मौलिक अधिकारों को लागू के लिए “रिट” सहित अन्य उपचार\n
14. अनुच्छेद नं 38:- राज्य, लोगों के कल्याण को बढ़ावा देने के लिए एक सामाजिक व्यवस्था को बनाएगा\n
15. अनुच्छेद न.40:- ग्राम पंचायतों का संगठन\n
16. अनुच्छेद नं 44:- नागरिकों के लिए एक समान नागरिक संहिता\n
17. अनुच्छेद नं 45:- 6 साल से कम उम्र के बच्चों के लिए अनिवार्य शिक्षा का प्रावधान\n
18. अनुच्छेद नं 46:- अनुसूचित जातियों, अनुसूचित जनजातिओं और अन्य कमजोर वर्गों के शैक्षिक और आर्थिक हितों को बढ़ावा\n
19. अनुच्छेद नं 50:- कार्यपालिका से न्यायपालिका को अलग किया जाना\n
20. अनुच्छेद नं 51:- अंतरराष्ट्रीय शांति और सुरक्षा को बढ़ावा देना\n
21. अनुच्छेद सं 51A: - मौलिक कर्तव्य\n
22. अनुच्छेद नं 72:- राष्ट्रपति की शक्तियों जैसे:- क्षमा देना, सजा का निलंबन, कुछ मामलों में सजा को कम करना आदि का प्रावधान
संसद की एक सत्र की कार्यवाही: व्यय का ब्यौरा\n
23. अनुच्छेद नं 74:- राष्ट्रपति को सहायता और सलाह देने के लिए मंत्रिपरिषद\n
24. अनुच्छेद नं 76:- भारत के महान्यायवादी\n
25 अनुच्छेद नं 78:- राष्ट्रपति को जानकारी देने आदि के लिए प्रधानमंत्री के कर्तव्य\n
26. अनुच्छेद नं 110:- धन विधेयकों की परिभाषा\n
27. अनुच्छेद नं 112:- वार्षिक वित्तीय विवरण (बजट)\n
28. अनुच्छेद नं 123:- संसद के मध्यावकाश के दौरान राष्ट्रपति की अध्यादेश प्रख्यापित करने शक्ति\n
29. अनुच्छेद नं 143:- सुप्रीम कोर्ट से परामर्श करने की राष्ट्रपति की शक्ति\n
30. अनुच्छेद नं.148:- भारत के नियंत्रक और महालेखा परीक्षक\n
31. अनुच्छेद नं 149:- भारत के नियंत्रक और महालेखा परीक्षक की शक्तियां\n
32. अनुच्छेद नं 155:- राज्यपाल की नियुक्ति\n
33. अनुच्छेद नं 161:- क्षमा को कम करने, टालने और निलंबित करने की राज्यपाल की शक्ति\n
34. अनुच्छेद नं 163:- राज्यपाल की सहायता और सलाह के लिए मंत्रिपरिषद\n
35. अनुच्छेद नं 165:- राज्य के महाधिवक्ता\n
36. अनुच्छेद नं 167:- राज्यपाल को जानकारी देने के लिए मुख्यमंत्री के कर्तव्य\n
37. अनुच्छेद नं 168:- राज्यों में विधानमंडलों की व्यवस्था\n
38. अनुच्छेद नं 169:- राज्यों में विधान परिषदों की रचना या उन्मूलन\n
39. अनुच्छेद नं 170:- राज्यों में विधान सभाओं की संरचना\n
40 अनुच्छेद नं 171:- राज्यों में विधान परिषदों की संरचना\n
41. अनुच्छेद नं 172:- राज्य विधानमंडलों की अवधि\n
42. अनुच्छेद नं 173:- राज्य विधानमंडल की सदस्यता के लिए योग्यता\n
43. अनुच्छेद नं 174:- राज्य विधायिका का सत्र, सत्रावसान और राज्य विधायिका का विघटन\n
44. अनुच्छेद नं 178:- विधान सभा के स्पीकर और डिप्टी स्पीकर\n
45. अनुच्छेद नं 194:-  महाधिवक्ता  की शक्तियां, विशेषाधिकार और प्रतिरोधक क्षमता (Immunity)\n
46. अनुच्छेद नं 200:- राज्यपाल द्वारा बिल को स्वीकृति\n
47. अनुच्छेद नं 202:- राज्य विधानमंडल का वार्षिक वित्तीय विवरण (राज्य बजट)\n
48. अनुच्छेद नं 210:- राज्य विधानमंडल में इस्तेमाल की जाने वाली भाषा\n
49. अनुच्छेद नं 212:- न्यायालयों को राज्य विधानमंडल की कार्यवाही के बारे में पूछताछ करने का अधिकार नहीं\n
50. अनुच्छेद नं 213:- राज्य विधानमंडल के अवकाश में राज्यपाल द्वारा अध्यादेश प्रख्यापित करने की शक्ति\n
        50. अनुच्छेद नं 213:- राज्य विधानमंडल के अवकाश में राज्यपाल द्वारा अध्यादेश प्रख्यापित करने की शक्ति\n
51. अनुच्छेद नं 214:- राज्यों के लिए उच्च न्यायालयों की व्यवस्था\n
52. अनुच्छेद नं 217:- उच्च न्यायालय के न्यायाधीश की नियुक्ति की शर्तें\n
53. अनुच्छेद नं 226:- उच्च न्यायालयों की रिट जारी करने की शक्ति\n
54. अनुच्छेद नं 239AA: - दिल्ली के संबंध में विशेष उपबंध\n
55. अनुच्छेद नं 243B: - पंचायतों का गठन\n
56. अनुच्छेद सं 243C: - पंचायतों की संरचना\n
57. अनुच्छेद नं 243G: - पंचायतों की जिम्मेदारियां, शक्तियां और अधिकार\n
58. अनुच्छेद नं 243K: - पंचायतों के चुनाव\n
59. अनुच्छेद नं 249:- राज्य सूची के विषय के सम्बन्ध में राष्ट्रीय हित में कानून बनाने की संसद की शक्ति\n
60. अनुच्छेद नं 262:- अंतर-राज्यीय नदियों या नदी घाटियों के बारे में पानी से संबंधित विवादों का अधिनिर्णय\n
61. अनुच्छेद नं 263:- अंतर-राज्यीय परिषद् के सम्बन्ध में प्रबंध\n
62. अनुच्छेद नं 265:- कानून के प्राधिकार के बिना करों का अधिरोपण न किया जाना\n
63. अनुच्छेद नं 275:- कुछ राज्यों को संघ से अनुदान\n
64. अनुच्छेद नं 280:- वित्त आयोग की स्थापना\n
65. अनुच्छेद नं 300:- वाद और कार्यवाहियां\n
66. अनुच्छेद नं 300A: - विधि के प्राधिकार के बिना व्यक्तियों को संपत्ति से वंचित न किया जाना (संपत्ति का अधिकार)\n
67. अनुच्छेद नं 311:- संघ या किसी राज्य के अधीन सिविल क्षमताओं में कार्यरत व्यक्तियों के रैंक में कमी बर्खास्तगी।\n
68. अनुच्छेद:-312:- अखिल भारतीय सेवाएँ\n
69. अनुच्छेद नं 315:- संघ और राज्यों के लिए लोक सेवा आयोग की स्थापना\n
70. अनुच्छेद नं 320:- लोक सेवा आयोगों के कार्य\n
71. अनुच्छेद नं 323-A: - प्रशासनिक न्यायाधिकरण\n
72. अनुच्छेद नं 324:- निर्वाचनों के अधीक्षण, निर्देशन और नियंत्रण का निर्वाचन आयोग में निहित किया जाना\n
73. अनुच्छेद संख्या 330:- लोकसभा में अनुसूचित जातियों और अनुसूचित जनजातियों के लिए सीटों का आरक्षण\n
74. अनुच्छेद नं 335:- सेवाओं और पदों के लिए अनुसूचित जातियों और अनुसूचित जनजातियों के दावे\n
75. अनुच्छेद नं 352:- आपात की उद्घोषणा (राष्ट्रीय आपात)\n
76. अनुच्छेद नं 356:- राज्य में संवैधानिक मशीनरी की विफलता के मामले में प्रावधान (राष्ट्रपति शासन)\n
77. अनुच्छेद नं 360:- वित्तीय आपातकाल के बारे में उपबंध\n
78. अनुच्छेद नं 365:- संघ द्वारा दिए गए निर्देशों का पालन करने में या उनको प्रभावी करने में असफलता का प्रभाव (राष्ट्रपति शासन)\n
79. अनुच्छेद नं 368:- संविधान में संशोधन करने की संसद की शक्ति और इसकी प्रक्रिया\n
80. अनुच्छेद नं 370:- जम्मू- कश्मीर राज्य के संबंध में अस्थायी प्रावधान\n
    </string>
</resources>