
<resources>
    <string name="geo">
        प्रश्न . भू-आकृति विज्ञान (Geomorphology) का जन्मदाता किसे माना जाता है?\n
        उत्तर:- पेशेल\n
प्रश्न . प्रसिद्ध भौगोलिक ग्रन्थ ‘किताब-उल-हिन्द’ के लेखक कौन हैं?\n
        उत्तर:- अलबरूनी\n
प्रश्न . वायु में आपेक्षिक आर्द्रता मापन हेतु कौन सा उपकरण है?\n
        उत्तर:- हाइग्रोग्राफ\n
प्रश्न . रिक्टर स्केल का प्रयोग किसके मापने में किया जाता है?\n
        उत्तर:- भूकम्प के झटके\n
प्रश्न . भूकम्प के एक ही समय पर आने वाले स्थानों को मिलाने वाली रेखा क्या कहलाती है?\n
        उत्तर:- होमोसिस्मल\n
प्रश्न . समान चुम्बकीय झुकाव वाले स्थानों को मिलाने वाली रेखा क्या कहलाती है?\n
        उत्तर:-आइसोगोनल\n
प्रश्न . सूर्य और पृथ्वी के मध्य न्यूनतम दूरी कब होती है?\n
        उत्तर:- 3 जनवरी को\n
प्रश्न . सौरमण्डल का दूसरा सबसे बड़ा ग्रह कौन-सा है?\n
        उत्तर:-शनि\n
प्रश्न . सूर्य के सबसे दूर कौन-सा ग्रह हैं?\n
        उत्तर:-वरुण\n
प्रश्न . सौरमण्डल का जन्मदाता किसे कहा जाता है?\n
        उत्तर:-सूर्य को\n
प्रश्न . पृथ्वी की ‘जुड़वाँ बहन’ कहे जाने वाले ग्रह का क्या नाम है?\n
        उत्तर:-शुक्र\n
प्रश्न . शुमेकर लेवी-9 धूमकेतु किस ग्रह से टकराया था?\n
        उत्तर:-बृहस्पति\n
प्रश्न . पृथ्वी के केन्द्र में पाया जाने वाला चुम्बकीय पदार्थ कौनसा है?\n
        उत्तर:-निकेल\n
प्रश्न . रेडियो-संचार में, प्रेषण ऐन्टेना द्वारा उत्सर्जित संकेत प्रतिबिंबित कहां होते हैं?\n
        उत्तर:-क्षोभ मण्डल पर\n
प्रश्न . 1° देशान्तर की सर्वाधिक दूरी कहाँ पर होगी?\n
        उत्तर:-कर्क रेखा पर\n
प्रश्न . उत्तरी प्रशान्त महासागर में अन्तर्राष्ट्रीय तिथि रेखा के विचलन का क्या कारण है?\n
        उत्तर:-एल्यूशियन द्वीप समूह\n
प्रश्न . ऑस्ट्रेलिया महाद्वीप का सर्वोच्च पर्वत-शिखर कौनसा है?\n
        उत्तर:-माउण्ट कोस्यूस्को\n
प्रश्न . किस महाद्वीप को ‘पठारी महाद्वीप’ कहते हैं?\n
        उत्तर:-अफ्रीका\n
प्रश्न . एशिया महाद्वीप का सर्वोच्च पर्वत-शिखर कौनसा है?\n
        उत्तर:-माउण्ट एवरेस्ट\n
प्रश्न . महाद्वीप और महासागर किस श्रेणी के उच्चावच हैं?\n
        उत्तर:-प्रथम श्रेणी\n
प्रश्न . प्लेट विवर्तनिकी सिद्धान्त का प्रतिपादन किसने किया था?\n
        उत्तर:- हैरी हैस\n
प्रश्न . सम्पूर्ण महासागरीय क्षेत्रफल के कितने प्रतिशत भाग पर महाद्वीपीय मग्न तट का विस्तार है?\n
        उत्तर:-7.5%\n
प्रश्न . विश्व के सबसे लम्बे जलमग्न केनियन कहां पाये जाते हैं?\n
        उत्तर:- बेरिंग सागर में\n
प्रश्न . बेसाल्ट के रूपान्तरण के फलस्वरूप किस चट्टान का निर्माण होता है?\n
        उत्तर:- एम्फीबोलाइट\n
प्रश्न . किस देश में भूकम्प से उत्पन्न विनाशकारी समुद्री तरंगों को सुनामी कहते हैं?\n
        उत्तर:-जापान\n
प्रश्न . भूकम्प की उत्त्पत्ति से सम्बन्धित प्रत्सास्थ पुनश्चलन सिद्धान्त का प्रतिपादन किसने किया है?\n
        उत्तर:-रीड\n
प्रश्न . एयर बस ज्वालमुखी कहाँ स्थित है?\n
        उत्तर:- अंटार्कटिक महाद्वीप\n
प्रश्न . पृथ्वी की सतह के नीचे द्रवीभूत शैल क्या कहलाता है?\n
        उत्तर:-मैग्मा\n
प्रश्न . दक्षिणी आल्प्स पर्वत-श्रेणी कहाँ स्थित है?\n
        उत्तर:-न्यूजीलैंड\n
प्रश्न . तकला माकन मरुभूमि किस देश में स्थित है?\n
        उत्तर:-चीन\n
प्रश्न . U-आकार की घाटी कहाँ पायी जाती है?\n
        उत्तर:-हिमानी क्षेत्र में\n
प्रश्न . सीफ का निर्माण किससे होता है?\n
        उत्तर:-पवन से\n
प्रश्न . पृथ्वी के वायुमण्डल का कितना प्रतिशत भाग 29km की ऊँचाई तक पाजा जाता है?\n
        उत्तर:- 97%\n
प्रश्न . वायुदाब कब सर्वाधिक होता है जब वायु होती है?\n
        उत्तर:- ठण्डी तथा शुष्क\n
प्रश्न . प्रतिचक्रवात में वायुदाब कहाँ अधिक होता है?\n
        उत्तर:-केन्द्र में\n
प्रश्न . किस प्रकार की वर्षा बिजली की चमक एवं बादलों की गरज के साथ होती है?\n
        उत्तर:-संवहनीय वर्षा\n
प्रश्न . विक्टोरिया झील कहां अवस्थित है?\n
        उत्तर:-पूर्वी अफ्रीका में\n
प्रश्न . पृथ्वी पर समुद्रतल से सर्वाधिक नीची झील कौनसी है?\n
        उत्तर:-मृत सागर\n
प्रश्न . एंजिल जलप्रपात किस नदी पर स्थित है?\n
        उत्तर:-ओरिनोको\n
प्रश्न . विश्व की सबसे बड़ी जहाजरानी नहर कौनसी है?\n
        उत्तर:-स्वेज नहर\n
प्रश्न . वर्ष 2000-05 की अवधि में वन क्षेत्र का सर्वाधिक ट्ठास जहाँ देखा गया, वह कौन सा देश है?\n
        उत्तर:-इण्डोनेशिया\n
प्रश्न . दक्षिण अमेरिका में शीतोष्ण घासस्थलों को क्या कहते हैं?\n
        उत्तर:-पैंपा\n
प्रश्न . जॉर्डन और इजराइल के मध्य कौन-सा सागर है?\n
        उत्तर:-मृत सागर\n
प्रश्न . सरगासो समुद्र किस महासागर में स्थित है?\n
        उत्तर:-अटलांटिक महासागर\n
प्रश्न . रेनेल जलधारा किस महासागर की जलधारा है?\n
        उत्तर:-अटलांटिक महासागर\n
प्रश्न . गल्फस्ट्रीम धारा की उत्पत्ति कहां से होती है?\n
        उत्तर:-मैक्सिको की खाड़ी में\n
प्रश्न . दैनिक ज्वार-भाटा के मध्य समयान्तर क्या होता है?\n
        उत्तर:-24 घंटे 52 मिनट\n
प्रश्न . गंगा नदी का डेल्आ किस प्रकार का है?\n
        उत्तर:-चापाकार\n
प्रश्न . ह्नांगहो नदी किसमें गिरती है?\n
        उत्तर:-पीला सागर में\n
प्रश्न . चीन का शोक किस नदी के लिए प्रयोग किया जाता है?\n
        उत्तर:-ह्नांगहो\n
        प्रश्न . विश्व की सबसे व्यस्त व्यापारिक नदी कौनसी है?\n
        उत्तर:-राइन\n
प्रश्न . विश्व में सबसे ऊँचा बाँध कौन-सा है?\n
        उत्तर:- रोगवन्स्की (तजाकिस्तान)\n
प्रश्न . पेरिस शहर किस नदी के तट पर स्थित है?\n
        उत्तर:-सीन\n
प्रश्न . फ्रांस की बोर्डो बन्दरगाह किस नदी के तट पर स्थित है?\n
        उत्तर:- गेरून\n
प्रश्न . जमशेदपुर शहर किन नदियों के संगम पर बसा है?\n
        उत्तर:- स्वर्णरेखा एवं खरकई\n
प्रश्न . प्रवाल भित्तियों की उत्पत्ति से सम्बन्धित हिमानी नियन्त्रण सिद्धान्त का प्रतिपादन किसने किया है?\n
        उत्तर:- डेली\n
प्रश्न . तटीय प्रवाल भित्ति एवं स्थल खण्ड के बीच विकसित होने वाले लैगून को क्या कहा जाता है?\n
        उत्तर:- बोट चैनल\n
प्रश्न . विश्व में सर्वाधिक लवणता किस झील में पायी जाती है?\n
        उत्तर:- वॉन झील में\n
प्रश्न . मानसूनी प्रदेशों में सर्वाधिक वर्षा कहां होती है? \n
        उत्तर:- पूर्वोत्तर भारत में\n
प्रश्न . रबड़ किस प्राकृतिक प्रदेश की उपज है?\n
        उत्तर:- विषुवतीय प्रदेश\n
प्रश्न . दक्षिणी अमेरिका का मध्य चिली किसका उदाहरण है? \n
        उत्तर:- भूमध्यसागरीय प्रदेश का\n
प्रश्न . उष्ण मानसूनी प्रदेश का सर्वाधिक विस्तार कहां पर है?\n
        उत्तर:- एशिया\n
प्रश्न . कांगों घाटी में किस प्रकार की जलवायु पायी जाती है?\n
        उत्तर:- विषुवतीय\n
प्रश्न . मानसूनी प्रदेश को क्या कहा जाता है? \n
        उत्तर:- वृद्धिशील प्रदेश\n
प्रश्न . विश्व में तम्बाकू का सबसे बड़ा उत्पादक देश कौनसा है?\n
        उत्तर:- चीन\n
प्रश्न . दक्षिणी-पूर्वी एशिया में रबड़ किस स्थान से लाया गया?\n
        उत्तर:- अमेजन बेसिन से\n
प्रश्न . विश्व का सबसे बड़ा मूंगफली उत्पादक देश कौनसा है?\n
        उत्तर:- चीन\n
प्रश्न . इजमिर की घाटी जो अफ्रीम की कृषि के लिए प्रसिद्ध है, किस देश में स्थित है?\n
        उत्तर:- टर्की\n
प्रश्न . विश्व में कपास की कृषि के अन्तर्गत सर्वाधिक क्षेत्रफल किस देश में पाया जाता है?\n
        उत्तर:- भारत\n
प्रश्न . चाय के निर्यात में भारत को किस देश की कड़ी प्रतिस्पर्धा का सामना करना पड़ रहा है?\n
        उत्तर:- श्रीलंका\n
प्रश्न . ट्रक फार्मिंग (Truck Farming) का अभिप्राय क्या है?\n
        उत्तर:- बागवानी कृषि से\n
प्रश्न . सघन खेती के लिए खेतिहर क्षेत्र किस तरह का होना चाहिए?\n
        उत्तर:- सिंचित\n
प्रश्न . संसार में ताँबे का अग्रणी उत्पादक कौन सा देश है?\n
        उत्तर:- अमेरिका\n
प्रश्न . हीरा व्यापार का सबसे बड़ा केन्द्र कौनसा है?\n
        उत्तर:- एण्टवर्प\n
प्रश्न . विश्व का वृहत्तम मत्स्य आहरण क्षेत्र कौनसा है?\n
        उत्तर:- ग्रैंड बैंक\n
प्रश्न . किसी प्रदेश की कुल जनसंख्या तथा कुल कृषि क्षेत्र का अनुपात क्या कहलाता है?\n
        उत्तर:- कार्यिक घनत्व\n
प्रश्न . पश्चिमी गोलार्द्ध में स्थित जनसंख्या की दृष्टि से सबसे बड़ा देश कौन है?\n
        उत्तर:- संयुक्त राज्य अमेरिका\n
प्रश्न . अफ्रीका महाद्वीप में सर्वाधिक जनसंख्या वाला देश कौनसा है?\n
        उत्तर:- नाइजीरिया\n
प्रश्न . जनसंख्या वृद्धि का सर्वाधिक प्रतिशत जिस महाद्वीप के देशों में देखा गया है, वह कौनसा है?\n
        उत्तर:- एशिया\n
प्रश्न . भारत एवं चीन वर्तमान में जनांकिकी संक्रमण की किस अवस्था से गुजर रहे हैं?\n
        उत्तर:- तृतीय\n
प्रश्न . सार्क देशों में सबसे घना आबाद वाला देश कौनसा है?\n
        उत्तर:- बांग्लादेश\n
प्रश्न . दक्षिण एशिया का सबसे घना बसा देश कौनसा है?\n
        उत्तर:- बांग्लादेश\n
प्रश्न . खिरगीज कहां की घुमक्कड़ी जनजाति है?\n
        उत्तर:- मध्य एशिया की\n
प्रश्न . विश्व के किस मरुस्थल में बुशमैन नामक चलवासी जनजाति के लोग रहते हैं?\n
        उत्तर:- कालाहारी\n
प्रश्न . शिकार के लिये हारपून का प्रयोग कौन-सी जनजाति करती है?\n
        उत्तर:- एस्किमों\n
प्रश्न . नॉर्वे की राजधानी ‘ओस्लो’ का प्राचीन नाम क्या है?\n
        उत्तर:- क्रिस्टीना\n
प्रश्न . जायरे का आधुनिक नाम क्या है?\n
        उत्तर:- कांगो गणराज्य\n
प्रश्न . बोत्सवाना का प्राचीन नाम क्या है?\n
        उत्तर:- बेचुआनालैंड\n
प्रश्न . किस देश का प्राचीन नाम का रमोसा है?\n
        उत्तर:- ताइवान\n
प्रश्न . ‘एशिया का प्रवेश द्वार’ कौन सा देश कहलाता है?\n
        उत्तर:- तुर्की\n
प्रश्न . हॉर्न ऑफ अफ्रीका में शामिल किये जाने वाला कौन से देश हैं?\n
        उत्तर:- इथियोपिया, सोमालिया, जिबूती\n
प्रश्न . कौन-सा देश ‘प्यासी भूमि का देश’ कहलाता है?\n
        उत्तर:- ऑस्ट्रेलिया\n
प्रश्न . यूरोप के किस देश को ‘लघु यूरोप’ कहा जाता है?\n
        उत्तर:- फ्रांस\n
प्रश्न . ‘स्वप्निल मीनारों वाला शहर’ के उपनाम से कौन-सा नगर जाना जाता है?\n
        उत्तर:- ऑक्सफोर्ड\n
प्रश्न . ‘निषि शहर’ के नाम से जाना कौन जाता है?\n
        उत्तर:- ल्हासा\n
प्रश्न . किस शहर को ‘पूर्व का प्रवेश द्वार’ कहा जाता है?\n
        उत्तर:- सिंगापुर\n
प्रश्न . ‘ब्राजील का मैनचेस्टर’ कौन कहलाता है?\n
        उत्तर:- साओपालो\n
प्रश्न . इंगलैंड का बगीचा’ कौन कहलाता है?\n
        उत्तर:- केन्ट\n
प्रश्न . दक्षिण-पूर्व एशिया का स्थलअवरद्धु देश कौन सा है?\n
        उत्तर:- लाओस\n
प्रश्न . क्षेत्रफल की दृष्टि से विश्व का सबसे बड़ा भू-आवेष्ठिम देश (Land locked country) कौन-सा है?\n
        उत्तर:- मंगोलिया\n
         ‘भूगोल का जनक’ किसे कहा जाता है?\n
        उत्तर:- हिकैटियस\n
प्रश्न . ‘ज्योग्राफिका’ (Geographica) के लेखक कौन हैं?\n
        उत्तर:- इरैटॉस्थनीज\n
प्रश्न . सौरमंडल में ग्रहों की संख्या कितनी है? \n
        उत्तर:- 8\n
प्रश्न . सबसे बड़ा ग्रह कौन-सा है? \n
        उत्तर:- वृहस्पति\n
प्रश्न . वे दो ग्रह जिनके उपग्रह नहीं हैं, कौन-कौन हैं? \n
        उत्तर:- बुध और शुक्र\n
प्रश्न . सूर्य के गिर्द एक परिक्रमा में कौन-सा ग्रह अधिकतम समय लेता है?\n
        उत्तर:- नेप्च्यून\n
प्रश्न . सौरमंडल में क्षुद्र ग्रह छोटे खगोलीय पिंड हैं, वे किन दो ग्रहों के मध्य पाए जाते हैं? \n
        उत्तर:- मंगल और वृहस्पति के मध्य\n
प्रश्न . ‘पृथ्वी की जुड़वां बहन’ कहे जाने वाले ग्रह का नाम क्या है? \n
        उत्तर:- शुक्र\n
प्रश्न . तारों के मध्य दूरी ज्ञात करने की इकाई कौन-सी है? \n
        उत्तर:- प्रकाश वर्ष\n
प्रश्न . सबसे भारी ग्रह कौन-सा है? \n
        उत्तर:- वृहस्पति\n
प्रश्न . पृथ्वी अपने अक्ष पर कितने वंश (डिग्री) झुकी है?\n
        उत्तर:- 23 1/2°\n
प्रश्न . कौन-सा ग्रह सूर्य से सर्वाधिक दूर है? \n
        उत्तर:- नेप्च्यून\n
प्रश्न . सूर्य अपने अक्ष पर किस दिशा में घूमता है? \n
        उत्तर:- पूरब से पश्चिम\n
प्रश्न . ‘सी ऑफ ट्रांक्विलिटी’ कहाँ पर है? \n
        उत्तर:- चन्द्रमा पर\n
प्रश्न . सबसे छोटा ग्रह कौन-सा है? \n
        उत्तर:- बुध\n
प्रश्न . किसे ‘सौरमंडल का जन्मदाता’ कहा जाता है? \n
        उत्तर:- सूर्य को\n
प्रश्न . सौरमंडल का सर्वाधिक गर्म ग्रह कौन-सा है?\n
        उत्तर:- शुक्र\n
प्रश्न . किस तारामंडल के तारे ध्रुवतारे को ओर संकेत करते हैं? \n
        उत्तर:- सप्तर्षि\n
प्रश्न . शनि को सूर्य के चारों ओर चक्कर लगाने में कितना समय लगते हैं?\n
        उत्तर:- 29.5 वर्ष\n
प्रश्न . यूरेनस सूर्य के चारों ओर एक परिक्रमा में कितना समय लेता है? \n
        उत्तर:- 84 वर्ष
प्रश्न . पृथ्वी परिभ्रमण करती हुई प्रति मिनट करीब कितनी दूरी तय कर लेती है?
        उत्तर:- 49 किलोमीटर\n
प्रश्न . तारे का रंग किसका सूचक है? \n
        उत्तर:- उसके ताप के\n
प्रश्न . कौन-सा ग्रह हरे प्रकाश को उत्सर्जित करता है? \n
        उत्तर:- नेप्च्यून\n
प्रश्न . हमारी आकाशगंगा के केन्द्र की परिक्रमा करने में सूर्य को कितना समय लगता है? \n
        उत्तर:- 25 करोड़ वर्ष\n
प्रश्न . ब्रह्मांड की उत्पत्ति का सर्वाधिक मान्य सिद्धांत कौन-सा है?\n
        उत्तर:- बिग बैंग सिद्धांत\n
प्रश्न . पृथ्वी की आकाशगंगा (गैलेक्सी) को क्या कहा जाता है? \n
        उत्तर:- मंदाकिनी\n
प्रश्न . पृथ्वी के आकाशगंगा के सबसे शीतल और चमकीले तारों के समूह को क्या कहते हैं?\n
        उत्तर:- ऑरियन नेबुला (Orian Nebula)\n
प्रश्न . किस ग्रह के दिन के मान और उसके अक्ष का झुकाव लगभग पृथ्वी के दिनमान और झुकाव के समतुल्य है? \n
        उत्तर:- नेप्च्यून के\n
प्रश्न . वह सीमा, जिसके बाहर तारे आन्तरिक मृत्यु से ग्रसित होते हैं, क्या कहलाती है? \n
        उत्तर:- चंद्रशेखर सीमा\n
प्रश्न . सर्वप्रथम खोजा गया क्षुद्रग्रह कौन-सा है? \n
        उत्तर:- सिरस\n
प्रश्न . ‘ब्लैक हॉल सिद्धांत’ किसके द्वारा दिया गया?\n
        उत्तर:- एस. चन्द्रशेखर द्वारा\n
प्रश्न . ब्रह्माण्ड का सबसे बड़ा तारा कौन-सा है?\n
        उत्तर:- स्पाइनल ओरेगी\n
प्रश्न . पृथ्वी और चन्द्रमा के कक्ष तलों में कितने डिग्री का झुकाव है?\n
        उत्तर:- 5° का\n
प्रश्न . आकाश में सबसे चमकीला तारा कौन-सा है? \n
        उत्तर:- साइरस (Dog Star)\n
प्रश्न . किस आकाशीय पिंड को ‘पृथ्वी पुत्र’ कहा जाता है?\n
        उत्तर:- चन्द्रमा\n
प्रश्न . तारे के टिमटिमाने का क्या कारण है?\n
        उत्तर:- प्रकाश का अपवर्तन\n
प्रश्न . किस घटना के कारण आकाश का रंग नीला प्रतीत होता है? \n
        उत्तर:-प्रकीर्णन के कारण\n
प्रश्न . ‘एंड्रोमेडा’ हमारी आकाशगंगा से कितनी दूर है? \n
        उत्तर:- 2.2 मिलियन प्रकाश वर्ष\n
प्रश्न . अंतरिक्ष यान मैगलेन किस ग्रह पर भेजा गया?\n
        उत्तर:- मंगल\n
प्रश्न . सौरमंडल का कौन-सा ग्रह सूर्य से निकटतम है? \n
        उत्तर:- बुध\n
प्रश्न . किस ग्रह का आकार पृथ्वी के आकार के लगभग बराबर है? \n
        उत्तर:- शुक्र का\n
प्रश्न . सूर्य से पृथ्वी तक प्रकाश को आने में कितना समय लगता है? \n
        उत्तर:- 8 मिटन, 16.6 सेकंड\n
प्रश्न . अंतरिक्ष यात्री को आकाश का रंग कैसा दिखाई देता है? \n
        उत्तर:- काला\n
प्रश्न . कौन-सा तारा पृथ्वी के सर्वाधिक समीप है?\n
        उत्तर:- सूर्य\n
प्रश्न . शीघ्रता से घूमने एवं उच्च रेडियों तरंग छोड़ने वाला पल्सर क्या है? \n
        उत्तर:- न्यूट्रॉन तारा\n
प्रश्न . ब्रह्माण्ड में विस्फोटी तारा क्या कहलाता है? \n
        उत्तर:- अभिनव तारा\n
प्रश्न . एक खगोलीय दूरी क्या होती है? \n
        उत्तर:- पृथ्वी और सूर्य के बीच की दूरी\n
प्रश्न . सौरमंडल की खोज किसने की? \n
        उत्तर:- कॉपरनिकस ने\n
प्रश्न . सौरमंडल का सबसे ऊँचा पर्वत ‘निक्स ओलंपिया’ किस ग्रह पर स्थित है?\n
        उत्तर:- मंगल पर\n
प्रश्न . एक प्रकाश वर्ष कितनी दूरी के बराबर होता है? \n
        उत्तर:- 9.46×1012 किमी\n

प्रश्न . सूर्य के अपेक्षाकृत ठंडे भाग, जिसका तापमान 1500°C होता है, क्या कहलाता है?  \n
         उत्तर:- सौर कलंक \n
प्रश्न . किस ग्रह को ‘लाल ग्रह’ कहते है?  \n
         उत्तर:- मंगल को \n
प्रश्न . विशालकाय तारों की समाप्ति किस रूप में होने का अनुमान लगाया जाता है?  \n
         उत्तर:- कृष्ण छिद्र के रूप में \n
प्रश्न . किस ग्रह के चारों और वलय है?  \n
         उत्तर:- शनि के \n
प्रश्न . शनि ग्रह का सबसे बड़ा उपग्रह कौन-सा है?  \n
         उत्तर:- टाइटन \n
प्रश्न . कौन-सा ग्रह सर्वाधिक गैसों से घिरा है?  \n
         उत्तर:- यूरेनस \n
प्रश्न . किस ग्रह को ‘लेटा हुआ ग्रह’ कहते हैं? \n
         उत्तर:- यूरेनस को \n
प्रश्न . किस ग्रह का सूर्य के परितः परिभ्रमण काल न्यूनतम है?  \n
         उत्तर:- बुध ग्रह का \n
प्रश्न . सौरमंडल के किस ग्रह को अपने अक्ष पर घूमने में सभी ग्रहों से कम समय लगता है? \n
         उत्तर:- वृहस्पति \n
प्रश्न . किस ग्रह का सूर्य के परितः परिभ्रमणकाल अधिकतम है?  \n
         उत्तर:- नेप्च्यून \n
प्रश्न . पुच्छल तारे (Comet) की पूँछ सदैव किस तरफ होती है?  \n
         उत्तर:- सूर्य से दूर (विपरीत) \n
प्रश्न . ‘पार्थिव ग्रह’ कौन-कौन से है?  \n
         उत्तर:- बुध, शुक्र, पृथ्वी और मंगल \n
प्रश्न . सूर्य से सबसे दूर और निकट के ग्रह कौन-कौन हैं?  \n
         उत्तर:- क्रमशः नेप्च्यून और बुध \n
प्रश्न . ‘प्लूटो’ क्या है?  \n
         उत्तर:- एक बौना ग्रह \n
प्रश्न . किस ग्रह को ‘सुबह का तारा’ कहते हैं? \n
         उत्तर:- शुक्र को \n
प्रश्न . किस ग्रह को ‘संध्या का तारा’ कहते हैं?  \n
         उत्तर:- शुक्र को \n
प्रश्न . सौरमंडल का सबसे चमकीला ग्रह कौन-सा है?  \n
         उत्तर:- शुक्र \n
प्रश्न . सबसे कम घनत्व वाला ग्रह कौन-सा है?  \n
         उत्तर:- शनि \n
प्रश्न . अस्त होते हुए सूर्य के लाल वर्ण का होने का क्या कारण है? \n
         उत्तर:- पृथ्वी के वायुमंडल में प्रकाश का प्रकीर्णन\n
प्रश्न . पृथ्वी से चन्द्रमा का कितना प्रतिशत भाग दिखाई देता है? \n
         उत्तर:- 57%\n
प्रश्न . सूर्य से दूरी के क्रम में पृथ्वी का स्थान कौन-सा है?\n
         उत्तर:- तीसरा\n
प्रश्न . किस ग्रह को ‘नीला ग्रह’ कहते हैं?\n
         उत्तर:- पृथ्वी को\n
प्रश्न . यूरेनस ग्रह की खोज किसने की?\n
         उत्तर:- विलियम हर्शेल ने\n
प्रश्न . कौन-से ग्रह पूर्व से पश्चिम की ओर परिक्रमा करते हैं?\n
         उत्तर:- शुक्र एवं यूरेनस\n
प्रश्न . ‘गैनिमीड’ (Ganymede) किस ग्रह का उपग्रह है?\n
         उत्तर:- वृहस्पति का\n
प्रश्न . अंतरिक्ष में कुल कितने तारामंडल हैं?\n
         उत्तर:- 89\n
प्रश्न . सूर्य का पृष्ठीय तापमान कितना आंका गया है?\n
        उत्तर:- 6000°C\n
प्रश्न . सूर्य के रासायनिक मिश्रण में हाइड्रोजन का प्रतिशत कितना है?\n
         उत्तर:- 81%\n
प्रश्न . किस ग्रह को ‘सौन्दर्य का देवता’ कहा जाता है?\n
         उत्तर:- शुक्र को\n
प्रश्न . सौरमंडल का सबसे ठंडा ग्रह कौन-सा है?\n
         उत्तर:-नेप्च्यून\n
प्रश्न . हेली पुच्छल तारा कितने वर्ष बाद नजर आता है?\n
         उत्तर:- 76 वर्ष\n
प्रश्न . हेली पुच्छल तारा को किस वर्ष देखे जाने की संभावना है?\n
         उत्तर:- 2062 में\n
प्रश्न . हेली पुच्छल तारा अंतिम बार कब दिखई दिया था?\n
         उत्तर:- 1986 ई .में\n
प्रश्न . ग्रहों के गति के नियम को किसने प्रतिपादित किया?\n
         उत्तर:- केप्लर ने\n
प्रश्न . कौन-से ग्रह मंगल और यूरेनस के मध्य स्थित हैं?\n
         उत्तर:- बृहस्पति और शनि\n
प्रश्न . अपने परिक्रमा पथ पर पृथ्वी लगभग किस माध्य वेग से सूर्य के चक्कर लगाती है?\n
         उत्तर:- 30km/s\n
प्रश्न . मंगल पर जीवन की उपस्थिति के लिए कौन-सी एक अवस्था सबसे सुसंगत है?\n
         उत्तर:- बर्फ घटकों और हिमशीतित जल की उपस्थिति\n
प्रश्न . सूर्य में कौन-सा तत्व सर्वाधिक मात्रा में है?\n
         उत्तर:- हाइड्रोजन\n
प्रश्न . उल्का क्या है?\n
         उत्तर:- बाह्य अंतरिक्ष से पृथ्वी के वायुमंडल में प्रविष्ट हुए द्रव्य का अंश\n
प्रश्न . सूर्य में कौन-सा न्यूक्लीयर ईंधन होता है?\n
         उत्तर:- हाइड्रोजन\n
प्रश्न . पृथ्वी की आयु-निर्धारण में हम कौन-सी विधि का प्रयोग करते हैं?\n
         उत्तर:- यूरेनियम डेटिंग\n
प्रश्न . सांध्य तारे को उदय क्या निरूपित करता है?\n
         उत्तर:- पूर्व दिशा\n
प्रश्न . सौरमंडल में कौन-सा ग्रह अत्यधिक तीव्र है?\n
         उत्तर:- बुध\n
प्रश्न . बुध ग्रह सूर्य की एक परिक्रमा कितने दिनों में पूरा करता है?\n
         उत्तर:- 88 दिनों में\n
प्रश्न . हमारी आकाशगंगा के केन्द्र में स्थित अत्यधिक गुरुत्वाकर्षण का वह क्षेत्र, जो अपने क्षेत्र में आने वाले प्रत्येक पदार्थ को अपनी ओर खींच लेता है, क्या कहलाता है?\n
         उत्तर:-कृष्ण विवर (ब्लैक होल)\n
प्रश्न . वृहस्पति ग्रह का सबसे बड़ा उपग्रह कौन-सा है?\n
         उत्तर:- गैनिमीड\n
प्रश्न . पृथ्वी अपनी धूरी पर घूमती है, यह सर्वप्रथम किसने प्रतिपादित किया?\n
         उत्तर:- कॉपरनिकस ने\n
प्रश्न . किस ग्रह के सर्वाधिक उपग्रह हैं?\n
         उत्तर:- वृहस्पति के\n
प्रश्न . सूर्य के सबसे बाहरी सतह का क्या नाम है?\n
         उत्तर:- कोरोना\n
प्रश्न . शुक्र ग्रह के अन्वेषण करने के लिए भेजे गए सबसे पहले रोबोट अंतरिक्ष यान का क्या नाम है?\n
         उत्तर:- मैगलेन\n
        . भूगोल के लिए ‘ज्योग्रैफिका’ (Geographica) शब्द का प्रयोग सर्वप्रथम किसने किया? \n
        उत्तर:-इरैटोस्थनीज \n
प्रश्न . मेटरोलोजिया नामक पुस्तक की रचना किसने की? \n
        उत्तर:- अरस्तू \n
प्रश्न . बादलों की दिशा एवं गति को मापने वाला यन्त्र क्या कहलाता है? \n
        उत्तर:- नेफोस्कोप \n
प्रश्न . ओपीसोमीटर का प्रयोग किया किसमें जाता है? \n
        उत्तर:- दूरी मापन में \n
प्रश्न . उच्च तापमान के मापन हेतु किस उपकरण का प्रयोग किया जाता है? \n
        उत्तर:- पायरोमीटर \n
प्रश्न . मानचित्र में वे रेखाएँ जहाँ दाब सम हो, क्या कहलाती है? \n
        उत्तर:- समदाब रेखाएँ \n
प्रश्न . मानचित्र पर वर्षा का वितरण दिखाने के लिए किस रेखा का प्रयोग किया जाता है? \n
        उत्तर:- आइसोहाइट \n
प्रश्न . सूर्य और पृथ्वी के मध्य अधिकतम दूरी क्या होती है? \n
        उत्तर:- 4 जुलाई \n
प्रश्न . ओलिम्पस मोन्स सबसे बड़ा ज्वालामुखी कहां पर है? \n
        उत्तर:- मंगल पर \n
प्रश्न . सूर्य प्रकाश धरती तक पहुँचने में कितने मिनट लेता है? \n
        उत्तर:- 8.3 \n
प्रश्न . नॉर्वे र्में अरात्रि के समय सूर्य कब दिखायी देता है? \n
        उत्तर:- 21 जून \n
प्रश्न . किस गैस की उपस्थिति के कारण वरुण ग्रह हरे रंग का दिखाई देता है? \n
        उत्तर:- मीथेन \n
प्रश्न . पृथ्वी के कुल द्रव्यमान का लगभग कितना प्रतिशत मेंटल (Mantle) में पाया जाता है? \n
        उत्तर:- 68% \n
प्रश्न . पृथ्वी की तीन संकेन्द्री परतों में ऊपर से दूसरी परत का नाम क्या है? \n
        उत्तर:- सीमा \n
प्रश्न . पृथ्वी के ऊत्तरी ध्रुव एवं दक्षिणी ध्रुव को मिलाने वाली रेखा क्या कहलाती है? \n
        उत्तर:- देशान्तर रेखा \n
प्रश्न . देशान्तरों की संख्या कितनी है? \n
        उत्तर:- 360 \n
प्रश्न . एक देशान्तर को पार करने में दो स्थानों के स्थानीज समय के बीच क्या अन्तर होता है? \n
        उत्तर:- 4 मिनट \n
प्रश्न . अण्टार्कटिका महाद्वीप का  सर्वोच्च पर्वत-शिखर कौनसा है? \n
        उत्तर:- ग्रेट बियर झील \n
प्रश्न . अफ्रीका महाद्वीप की सबसे बड़ी झील कौनसी है? \n
        उत्तर:- विक्टोरिया \n
प्रश्न . जावा और सुमात्रा द्वीप किस देश में हैं? \n
        उत्तर:- इण्डोनेशिया \n
प्रश्न . प्लेट विवर्तनिकी सिद्धान्त किस वर्ष प्रस्तुत किया गया? \n
        उत्तर:- 1960 \n
प्रश्न . जलमग्न केनियन सर्वाधिक संख्या में किस महासागर में है? \n
        उत्तर:- प्रशान्त महासागर \n
प्रश्न . गम्भीर सागरीय मैदान का सर्वाधिक विस्तार किस महासागर में पाया जाता है? \n
        उत्तर:- प्रशान्त महासागर \n
प्रश्न . कोयला किस चट्टान में पाया जाता है? \n
        उत्तर:- परतदार चट्टान \n
प्रश्न . डेक्कन ट्रैप शैल समूह किसके कारण बना? \n
        उत्तर:- पूर-बेसाल्ट उद्गार \n
प्रश्न . अन्तः सागरीय भूकम्पों द्वारा उत्पन्न समुद्री लहरों को क्या कहा जाता है? \n
        उत्तर:- सुनामी \n
प्रश्न . किस ज्वालामुखी में उद्गार होते रहते हैं? \n
        उत्तर:- जाग्रत ज्वालामुखी \n
प्रश्न . विश्व का सर्वाधिक ज्वालामुखी वाला क्षेत्र कौनसा है? \n
        उत्तर:- फिलीपाइन द्वीप समूह \n
प्रश्न . हिमालय की उत्पत्ति किस भूसन्नति से हुई है? \n
        उत्तर:- टेथिस \n
प्रश्न . विश्व की सबसे लम्बी पर्वतमाला कौनसी है? \n
        उत्तर:- एण्डीज \n
प्रश्न . नदी के अपरदन से बनी स्थालाकृति क्या होती है? \n
        उत्तर:- गॉर्ज \n
प्रश्न . लैपीज किस क्षेत्र से सम्बन्धित स्थलाकृति है? \n
        उत्तर:- कार्स्ट \n
प्रश्न . मेघ गर्जन वायुमण्डल की किस परत में होता है? \n
        उत्तर:- क्षोभ मण्डल \n
प्रश्न . संचार उपग्रह किस वायुमण्डल स्तर में स्थित होते हैं? \n
        उत्तर:- आयन मण्डल \n
प्रश्न . व्यापारिक पवनें कहाँ से चलती हैं? \n
        उत्तर:- उपोषण उच्च दाब से \n
प्रश्न . प्रतिचक्रवात किस क्षेत्र में कम उत्पन्न होते हैं? \n
        उत्तर:- भूमध्य रेखीय क्षेत्र \n
प्रश्न . विश्व में वार्षिक वर्षा का औसत कितना है? \n
        उत्तर:- 100 सेमी \n
प्रश्न . विश्व की सबसे बड़ी मीठे जल की झील कौनसी है? \n
        उत्तर:- विक्टोरिया \n
प्रश्न . विनुफॉस्फेन जल प्रपात किस देश में स्थित है? \n
        उत्तर:- नॉर्वे \n
प्रश्न . स्टॉकहोम और गोटेनबर्ग के मध्य स्थित नहर का क्या नाम है? \n
        उत्तर:- गोटा \n
प्रश्न . स्प्रूस, फर तथा चीड़ मुख्य रूप से कहां पाये जाते हैं? \n
        उत्तर:- टैगा वनों में \n
प्रश्न . साइबेरिया क्षेत्र में समशीतोष्ण कोणधारी वन को किस नाम से जाना जाता है? \n
        उत्तर:- टैगा \n
प्रश्न . विश्व का सबसे छोटा महासागर कौनसा है? \n
        उत्तर:- आर्कटिक महासागर \n
प्रश्न . महासागरों की सर्वाधिक गहराई कितनी (मीटर में) है? \n
        उत्तर:- 11,033 मी \n
प्रश्न . हम्बोल्ट जलधारा किस तट के पास बहती है? \n
        उत्तर:-द. अमेरिका के पश्चिमी तट \n
प्रश्न . किस द्वीप के द्वारा अगुलहास जलधारा दो भागों में विभक्त हो जाती है? \n
        उत्तर:- मेडागास्कर \n
प्रश्न . ‘एल नीनो इफैक्ट’ किसके साथ घनिष्ठ रूप से सम्बन्धित है? \n
        उत्तर:-विषुवतीय प्रतिधारा \n
प्रश्न . विश्व में सबसे ऊँचा ज्वार कहाँ आता है?  \n
        उत्तर:- फंडी की खाड़ी \n
प्रश्न . महासागरों में उठने वाले ज्वार-भाटा का क्या कारण है? \n
        उत्तर:-चन्द्रमा का प्रभाव \n
प्रश्न . ज्वार-भाटा की उत्पत्ति के सम्बन्ध में प्रगामी तरंग सिद्धान्त का प्रतिपादन किसने किया है? \n
        उत्तर:- विलियम वेवेल \n
        प्रश्न . कैस्पियन सागर में कौन-सी नदी गिरती है? \n
        उत्तर:- वोल्गा \n
प्रश्न . दक्षिणी अमेरिका की सबसे बड़ी नदी कौन-सी है? \n
        उत्तर:- अमेजन \n
प्रश्न . हैम्बर्ग किस नदी के मुहाने पर स्थित है? \n
        उत्तर:- एल्ब \n
प्रश्न . रोम (इटली) नगर किस नदी के किनारे बसा है? \n
        उत्तर:- टाइबर \n
प्रश्न . बुडापेस्ट शहर किस नदी के किनारे पर स्थित है? \n
        उत्तर:- डेन्यूब \n
प्रश्न . प्रवाल भित्तियों की उत्पत्ति से सम्बन्धित भू-अवतलन सिद्धान्त का प्रतिपादन किसने किया है? \n
        उत्तर:- डार्विन \n
प्रश्न . कौन-सा सागर प्रवाल की उत्पत्ति के लिए उपयुक्त होता है? \n
        उत्तर:- उष्ण कटिबंधीय महासागर \n
प्रश्न . महासागरीय जल की कितनी सर्वाधिक लवणता पायी जाती है? \n
        उत्तर:- 35° अक्षांश के निकट \n
प्रश्न . कहां पर भूमध्यसागरीय जलवायु नहीं पायी जाती है?\n
        उत्तर:- बोलीविया में \n
प्रश्न . भूमध्यसागरीय प्रदेश को क्या कहा जाता है? \n
        उत्तर:- उद्यमशील प्रदेश \n
प्रश्न . दक्षिण-पूर्वी एशिया के अधिकांश देश किस प्राकृतिक प्रदेश के अन्तर्गत आते हैं? \n
        उत्तर:- मानसूनी प्रदेश \n
प्रश्न . किस प्राकृतिक प्रदेश में सबसे अधिक दैनिक तापमान पाया जाता है? \n
        उत्तर:- उष्ण मरुस्थलीय प्रदेश \n
प्रश्न . किस प्राकृतिक प्रदेश में शीतकालीन वर्षा होती है? \n
        उत्तर:-भूमध्यसागरीय \n
प्रश्न . कौन-सा प्राकृतिक प्रदेश सालों भर हिमाच्छादित रहता है? \n
        उत्तर:– टुण्ड्रा प्रदेश \n
प्रश्न . विश्व में सर्वाधिक आलू कहाँ पैदा होते हैं? \n
        उत्तर:– रूस \n
प्रश्न . ऑस्ट्रेलिया में गेहूँ के फार्म कहाँ केन्द्रित हैं? \n
        उत्तर:– न्यूसाउथवेल्स में \n
प्रश्न . विश्व का सबसे बड़ा चाय उत्पादक देश कौन है? \n
        उत्तर:– भारत \n
प्रश्न . जैतून किस विस्तृत क्षेत्र में उगाया जाता है? \n
        उत्तर:– फ्रांस में \n
प्रश्न . विश्व की सबसे बड़ा लौंग उत्पादक देश कौनसा है? \n
        उत्तर:– जंजीबार \n
प्रश्न . बसन्तकालीन गेहूँ की खेती कहाँ की जाती है? \n
        उत्तर:– रूस और कनाडा में \n
प्रश्न . बागानी कृषि की प्रमुख विशेषता क्या है? \n
        उत्तर:– एकफसली उत्पादन \n
प्रश्न . लदांग चलवासी कृषि किस देश से सम्बन्धित है? \n
        उत्तर:– मलेशिया \n
प्रश्न . विश्व में निकिल का सबसे बड़ा निर्यातक देश कौनसा है? \n
        उत्तर:– कनाडा \n
प्रश्न . मेसाबी रेंज किसके सम्बन्धित है? \n
        उत्तर:– लौह-अयस्क \n
प्रश्न . विश्व में चाँदी का सबसे बड़ा उत्पादक कौन है? \n
        उत्तर:– मैक्सिको \n
प्रश्न . मुम्बई से कहाँ जाने के लिये स्वेज नहर जलमार्ग से होकर नहीं गुजरना पड़ेगा? \n
        उत्तर:– स्वेज \n
प्रश्न . महाद्वीपों के कुल क्षेत्रफल का कितना प्रतिशत भाग अधिवास योग्य (एक्यूमीन) है? \n
        उत्तर:– 55%-60% \n
प्रश्न . विश्व में जनसंख्या का सर्वाधिक भार कहाँ पाया जाता है? \n
        उत्तर:– एशिया \n
प्रश्न . एक अनुमान के अनुसार विश्व की 70% आबादी किस वर्ष तक नगरों में सिमट जाएगी? \n
        उत्तर:– 2050 \n
प्रश्न . विश्व जनसंख्या दिवस कब मनाया जाता है? \n
        उत्तर:– 11 जुलाई \n
प्रश्न . एशिया में मातृ मृत्यु दर किस देश में उच्चतम है? \n
        उत्तर:– बांग्लादेश में \n
प्रश्न . न्यूनतम जनसंख्या घनत्व वाला महाद्वीप कौनसा है? \n
        उत्तर:– ऑस्ट्रेलिया \n
प्रश्न . 2025 ई. में विश्व की अनुमानित जनसंख्या क्या होगी? \n
        उत्तर:– 8.0 अरब \n
प्रश्न . विश्व के किस महाद्वीप में आदिम जातियों की सर्वाधिक जनसंख्या पायी जाती है? \n
        उत्तर:– अफ्रीका \n
प्रश्न . किस जनजाति के लोग सर्वभक्षी की श्रेणी में आते हैं? \n
        उत्तर:– बुशमैन \n
प्रश्न . न्यूजीलैण्ड के निवासियों को किस नाम से जाना जाता है? \n
        उत्तर:– किवीज \n
प्रश्न . मलेशिया का प्राचीन नाम क्या है? \n
        उत्तर:– मलाया \n
प्रश्न . किस देश का प्राचीन नाम पर्शिया है? \n
        उत्तर:– ईरान \n
प्रश्न . जाम्बिया का प्राचीन नाम क्या है? \n
        उत्तर:– उत्तरी रोडेशिया \n
प्रश्न . ‘सेकेण्ड न्यूफाउण्डलैंड’ के नाम से कौन सा देश प्रसिद्ध है? \n
        उत्तर:– जापान \n
प्रश्न . किस देश को ‘वनों का देश’ कहा जाता है? \n
        उत्तर:– कांगो प्रजातांत्रिक गणतंत्र \n
प्रश्न . ‘स्वर्णिम पैगोडा का देश’ के नाम से कौन सा देश जाना जाता है? \n
        उत्तर:– म्यांमार \n
प्रश्न . ‘हजार झीलों की भूमि’ के नाम से कौन प्रसिद्ध है? \n
        उत्तर:– फिनलैंड \n
प्रश्न . ‘श्वेत पेरिल गणतंत्र’ के नाम से भी कौन सा देश जाना जाता है? \n
        उत्तर:– बेलारूस \n
प्रश्न . ‘मलेशिया की सिलिकॉन घाटी’ किसे कही जाती है? \n
        उत्तर:– पेनाग \n
प्रश्न . ‘ग्रेट ह्नाइट वे’ तथा ‘ब्रॉड वे’ के नाम से कौन-सा नगर जाना जाता है? \n
        उत्तर:– न्यूयॉर्क \n
प्रश्न . ‘क्वेकर सिटी’ (Quaker City) के उपनाम से कौन-सा नगर जाना जाता है? \n
        उत्तर:– फिलाडेल्फिया \n
प्रश्न . किसे ‘भारत की सिलिकॉन घाटी’ कही जाती है? \n
        उत्तर:– बेगलुरू \n
प्रश्न . ‘स्पेन की मुम्बई’ के नाम से कौन प्रसिद्ध है? \n
        उत्तर:– बार्सीलोना \n
प्रश्न . सर्वाधिक संख्या में मरुस्थल देश किस महाद्वीप में हैं? \n
        उत्तर:– अफ्रीका \n
    </string>
</resources>