
<resources>
    <string name="physics">
 प्रश्न . तितली की आँखें रात में क्यों चमकती हैं?\n
        उत्तर:– टेपिटम लुसिडम के कारण\n
 प्रश्न . सबसे विषैली मछली कौन-सी है?\n
         उत्तर:- पाषाण मछली\n
 प्रश्न . ‘पावो क्रिस्टेशस’ किसका वैज्ञानिक नाम है?\n
         उत्तर:– मोर\n
 प्रश्न . कोशिका के भीतर श्वसन का केन्द्र कौन होता है?\n
         उत्तर:– माइटोकॉण्ड्रिया\n
 प्रश्न . मानव शरीर में पित्त का प्रमुख कार्य क्या है?\n
         उत्तर: -वसा का एन्जाइम द्वारा पाचन करना।\n
 प्रश्न . वह यंत्र, जिसके द्वारा तने की वृद्धि दर सही रूप में नापी जाती है, कौन-सा है?\n
         उत्तर: -ऑक्जेनोमीटर\n
 प्रश्न . ‘अग्निनीरजा’ रोग किससे संबंधित है?\n
         उत्तर: – सेब\n
 प्रश्न . जब हम बकरी या भेड़ का माँस खाते हैं, तब हम किस प्रकार के उपभोक्ता हैं?\n
         उत्तर: -द्वितीयक उपभोक्ता\n
 प्रश्न . जनसंख्या का अध्ययन क्या कहलाता है?\n
         उत्तर: -डेमोग्राफी\n
 प्रश्न . अत्यधिक ऊँचे ताप की माप किससे की जाती है?\n
         उत्तर: – पूर्ण विकिरण उत्तापमापी से\n
 प्रश्न . सूर्य का ताप किसके द्वारा मापा जाता है?\n
         उत्तर: — पाइरोमीटर तापमापी द्वार\n
न प्रश्न . ्यूनतम सम्भव ताप कितना होता है?\n
         उत्तर: - 273°C\n
 प्रश्न . ऊष्मा गतिकी का प्रथम नियम किस अवधारणा की पुष्टि करता है?\n
         उत्तर: -ताप संरक्षण\n
 प्रश्न . कमरे को ठंडा कैसे किया जा सकता है?\n
         उत्तर: – सम्पीड़ित गैस को छोड़ने से\n
 प्रश्न . भूमि में पौधों की जड़ों के लिए उपलब्ध जल होता है\n
         उत्तर: -केशिका जल\n
 प्रश्न . चिल्लाते समय व्यक्ति हमेशा हथेली को मुँह के समीप क्यों रखते हैं?\n
         उत्तर: -उस स्थिति में ध्वनि ऊर्जा सिर्फ एक दिशा में इंगित होगी।\n
 प्रश्न . भूस्थिर उपग्रह का आवर्त काल कितना होता है?\n
         उत्तर: -24 घण्टे\n
 प्रश्न . एक लिफ़्ट एक समान वेग से ऊपर जा रही हो तो, उसमें स्थित व्यक्ति का भार\n
         उत्तर: – अपरिवर्तित रहेगा\n
 प्रश्न . लालटेन की बत्ती में मिट्टी का तेल बराबर ऊपर चढ़ता रहता है, क्यों?\n
         उत्तर: -पृष्ठ तनाव के कारण\n
 प्रश्न . गर्म जल 90°C से 80°C तक ठण्डा होने में 10 मिनट लेता है, तो 80°C से 70°C तक ठण्डा होने में समय लेगा\n
         उत्तर: -10 मिनट से अधिक\n
 प्रश्न . दो वेक्टर जिनका मान अलग है?\n
         उत्तर: -उनका परिणामी शून्य नहीं हो सकता\n
 प्रश्न . ट्रान्सफार्मर का प्रयोग किया जाता है\n
         उत्तर: -प्रत्यावर्ती वोल्टेज को उच्च-निम्न करने के लिए\n
 प्रश्न . द्रवों का वह गुण, जिसके कारण यह अपनी विभिन्न परतों में होने वाली गति का विरोध करता है, कहलाता है\n
         उत्तर: -श्यानता\n
 प्रश्न . विद्युत मोटर निम्न सिद्धान्त के अनुसार कार्य करती है\n
         उत्तर: -फ़ैराडे के नियम\n
 प्रश्न . कौन-सा बम जीवन को नष्ट कर देता है, लेकिन भवनों को कोई क्षति नहीं पहुँचाता है?\n
         उत्तर: -न्यूट्रॉन बम\n
 प्रश्न . पिच ब्लैण्डी किसका अयस्क है?\n
         उत्तर: -रेडियम का\n
 प्रश्न . जेम्स चैडविक ने निम्नलिखित में से किसकी खोज की थी?\n
         उत्तर: -न्यूट्रॉन\n
 प्रश्न . द्विनाम पद्धति के प्रतिपादक हैं\n
         उत्तर: -कार्न वार्न लीनियस\n
 प्रश्न . अमोनियम क्लोराइड का घोल है?\n
         उत्तर: -एसिडिक\n
 प्रश्न . शीतलीकरण में निम्नलिखित में से कौन सा तत्व ऑक्साइड है?\n
         उत्तर: -नाइट्रोजन\n
 प्रश्न . मानवीय महिलाओं के प्रजननीय (अण्डाणु उत्पादन) में कौन सा हॉर्मोन तेजी से वृद्धि करता है?\n
         उत्तर: -एस्ट्रोजन\n
 प्रश्न . प्रोलॉग भाषा विकसित हुई?\n
         उत्तर: -1972 में\n
 प्रश्न . बैकबोन सम्बन्धित है?\n
         उत्तर: -इन्टरनेट से\n
 प्रश्न . वेब अस्तित्व में आया?\n
         उत्तर: -अमरीका में\n
 प्रश्न . शाक-सब्ज़ी उत्पन्न करने वाले पौधों का अध्ययन कहलाता है?\n
         उत्तर: -आलेरीकल्चर\n
 प्रश्न . पुष्पों का अध्ययन कहलाता है\n
         उत्तर: -एंथोलॉजी\n
 प्रश्न . जीवाश्म वनस्पति विज्ञान में अध्ययन किया जाता है\n
         उत्तर: -जीवाश्मों का\n
 प्रश्न . जीवद्रव्य के पृथक्करण एवं संयोजन से सम्बन्धित वनस्पति विज्ञान की शाखा कहलाती है\n
         उत्तर: -टिशु कल्चर\n
 प्रश्न . परमाणु घड़ी निम्न प्रभाव के अंतर्गत कार्य करती है\n
         उत्तर: -पीजोइलेक्ट्रिक प्रभाव\n
 प्रश्न . क्वार्टज घड़िया निम्न सिद्धान्त के अनुसार कार्य करती हैं\n
         उत्तर: -दाब विद्युत प्रभाव\n
 प्रश्न . धूप के चश्मे के लिए किस काँच का प्रयोग किया जाता है?\n
         उत्तर: – क्रुक्स\n
 प्रश्न . पोलियो का वाइरस शरीर में प्रवेश करता है?\n
         उत्तर: -दूषित भोजन तथा जल से\n
 प्रश्न . एग्रोफ़ोरेस्ट्री क्या है?\n
         उत्तर: -कृषि के साथ-साथ उसी भूमि पर काष्ठीय बारहमासी वृक्ष लगाना\n
 प्रश्न . कार्नेलाइट किसका खनिज है?\n
         उत्तर: - मैग्नीशियम\n
 प्रश्न . ‘गन मेटल’ किसका अयस्क है?\n
         उत्तर: -तांबा, टिन और ज़िंक\n
 प्रश्न . जल में आसानी से घुलनशील है?\n
         उत्तर: -नाइट्रोजन\n
 प्रश्न . माचिस की तीली के एक सिरे पर लगा मसाला निम्नलिखित का मिश्रण है?\n
         उत्तर: – लाल फॉस्फोरस और गंधक\n
 प्रश्न . जो तत्त्व ऑक्सीजन पर प्रतिक्रिया नहीं करता है, वह है?\n
         उत्तर: -आयोडीन\n
 प्रश्न . सामान्य ट्यूबलाइट में कौन सी गैस होती है?\n
         उत्तर: -आर्गन के साथ मरकरी वेपर\n
 प्रश्न . प्रकाश संश्लेषण के दौरान पैदा होने वाली ऑक्सीजन का स्रोत क्या है?\n
         उत्तर: -जल\n
 प्रश्न . नेत्रदान में दाता की आँख का कौन-सा भाग उपयोग में लाया जाता है?\n
         उत्तर: — रेटिना\n
 प्रश्न . केल्विन तापमापी में बर्फ़ का गलनांक होता है –\n
         उत्तर: -0° K\n
 प्रश्न . भारतीय विज्ञान संस्थान’ कहाँ स्थित है?\n
         उत्तर: –बैंगलोर में\n
 प्रश्न . पराध्वनिक विमानों की चाल होती है\n
         उत्तर: -ध्वनि की चाल से अधिक\n
 प्रश्न . कार में रेडियेटर का क्या कार्य होता है?\n
         उत्तर: -इंजन को ठण्डा रखना\n
 प्रश्न . पौधों की आंतरिक संरचना का अध्ययन कहलाता है\n
         उत्तर: -शारीरिकी\n
 प्रश्न . रडार की कार्यप्रणाली  सिद्धान्त पर आधारित है\n
         उत्तर: -रेडियों तरंगों का परावर्तन\n
 प्रश्न . लेसर निम्न सिद्धान्त पर कार्य करती है\n
         उत्तर: – विकरण का उद्दीप्ति उत्सर्जन\n
 प्रश्न . मोटर कार में शीतलन तन्त्र किस सिद्धांत पर कार्य करता है?\n
         उत्तर: -केवल संवहन\n
 प्रश्न . एक टेलीविश्ज़न में दूरस्थ नियन्त्रण के लिए किस प्रकार के वैद्युत चुम्बकीय विकिरण का उपयोग किया जाता है?\n
         उत्तर: -हर्त्ज या लघु रेडियो तरंगें\n
 प्रश्न . किसी ध्वनि स्रोत की आवृत्ति में होने वाले उतार-चढ़ाव को कहते हैं?\n
         उत्तर: – डाप्लर प्रभाव\n
 प्रश्न . वायु में ध्वनि की चाल 332 मीटर/सेकेण्ड होती है। यदि दाब बढ़ाकर दो गुना कर दिया जाए, तो ध्वनि की चाल क्या होगी?\n
         उत्तर: -332 मी./से\n
 प्रश्न . एक गुब्बारे में हाइड्रोजन व ऑक्सीजन गैस के बराबर-बराबर अणु हैं। यदि गुब्बारे में एक छेद कर दिया जाए तो\n
         उत्तर: -हाइड्रोजन गैस तेज़ी से निकलेगी\n
 प्रश्न . कपूर के छोटे-छोटे टुकड़े जल की सतह पर नाचते हैं\n
         उत्तर: – पृष्ठ तनाव के कारण\n
 प्रश्न . यंग प्रत्यास्थता गुणांक का SI मात्रक है\n
         उत्तर: -न्यूटन/मी.2\n
 प्रश्न . संयुक्त राष्ट्र संघ मे हिन्दी मे भाषण देने वाले प्रथम व्यक्ति कौन है ?\n
         उत्तर: – अटल बिहारी वाजपेयी\n
 प्रश्न . ओलिव (जैतुन) की शाखा किसका प्रतीक है ?\n
         उत्तर: – शांति का\n
 प्रश्न . विद्युत प्रेस का आविष्कार किसने किया था?\n
         उत्तर: – हेनरी शीले ने\n
 प्रश्न . दाब बढ़ाने पर जल का क्वथनांक?\n
         उत्तर: -बढ़ता है\n
 प्रश्न . ताँबा (कॉपर) का शत्रु तत्त्व है?\n
         उत्तर: -गंधक\n
 प्रश्न . उगते व डूबते समय सूर्य लाल प्रतीत होता है, क्योंकि?\n
         उत्तर: – लाल रंग का प्रकीर्णन सबसे कम होता है\n
 प्रश्न . इकाइयों की समस्त व्यवस्थाओं में किस इकाई की मात्रा समान होती है?\n
         उत्तर: – विशिष्ट गुरुत्व\n
 प्रश्न . चन्द्रमा पर वायुमण्डल न होने का कारण है\n
         उत्तर: -पलायन वेग\n
 प्रश्न . ‘वेन्चुरीमीटर’ से क्या ज्ञात करते हैं?\n
         उत्तर:- जल के प्रवाह की दर\n
         प्रश्न . वास्तविक वस्तु का आभासी प्रतिबिंब बनता है ?\n
उत्तर:-   समतल दर्पण से\n
 प्रश्न . वास्तविक वस्तु का हमेशा सीधा प्रतिबिंब बनाने वाला दर्पण होता है ?\n
 उत्तर: समतल, उत्तल\n
 प्रश्न . वास्तविक प्रतिबिंब की प्रकृति कैसी होती है ?\n
 उत्तर:- उल्टा\n
 प्रश्न . वस्तु से छोटा प्रतिबिंब बनाता है ?\n
 उत्तर:- उत्तल दर्पण और अवतल दर्पण\n
 प्रश्न . प्रकाश के परावर्तन के नियम के अनुसार -\n
 उत्तर:-  आपतन कोण परावर्तन कोण के बराबर है\n
 प्रश्न . समतल दर्पण द्वारा बना प्रतिबिंब सदा होता है ?\n
 उत्तर:-  सीधा और आभासी\n
 प्रश्न . आँख में प्रवेश करने वाले प्रकाश की मात्रा को नियंत्रित करता है ?\n
 उत्तर:- परितारिका\n
 प्रश्न . सूर्योदय और सूर्यास्त के समय सूर्य का गोल दीखता है ?\n
 उत्तर:- चपटा\n
 प्रश्न . यदि दर्पण में बना प्रतिबिंब हमेशा सीधा, आकार में वस्तु के बराबर है, तो दर्पण है ?\n
 उत्तर:-  समतल\n
 प्रश्न . समतल दर्पण के द्वारा बना प्रतिबिंब होता है ?\n
 उत्तर:-  काल्पनिक\n
 प्रश्न . उत्तल लेंस की क्षमता होती है ?\n
 उत्तर:-  धनात्मक\n
 प्रश्न . लेंस की क्षमता का S.I मात्रक होता है ?\n
 उत्तर:-  डयोप्टर\n
 प्रश्न . पानी से भरी बाल्टी की गहराई कम दिखती है । इसका कारण है ?\n
 उत्तर:-  अपवर्तन\n
 प्रश्न . पानी में डाली हुई छड़ी टेढ़ी दिखती है । इसका कारण है ?\n
 उत्तर:-  अपवर्तन\n
 प्रश्न . दर्पण की चौड़ाई को दर्पण का कहा जाता है ?\n
 उत्तर:- द्वारक\n
 प्रश्न . सोलर कूकर में प्रयोग किये जाते हैं ?\n
 उत्तर:- अवतल दर्पण\n
 प्रश्न . रोगियों के नाक, कान, गले आदि की जाँच के लिए डॉक्टर प्रयोग करते है ?\n
 उत्तर:- अवतल दर्पण\n
 प्रश्न . हीरा का अपवर्तनांक है ?\n
 उत्तर:- 2.42 \n
 प्रश्न . मोटरगाड़ी के चालक के सामने लगा रहता है ?\n
 उत्तर:- उत्तल दर्पण\n
 प्रश्न . टॉर्च से किस प्रकार के प्रकाश पुंज की प्राप्ति होती है ?\n
 उत्तर:- संसृत प्रकाशपुंज\n
 प्रश्न . सामान्य नेत्र की रेटिना पर बननेवाला प्रतिबिंब होता है ?\n
 उत्तर:- वास्तविक और उल्टा\n
 प्रश्न . नेत्र लेंस में समायोजन की क्रिया होती है ?\n
 उत्तर:-  सिलियरी पेशियों द्वारा\n
 प्रश्न . किसी नेत्र का निकट बिंदु है ?\n
 उत्तर:-  25 cm\n
 प्रश्न . आँख की पुतली किस प्रकार क्रार्य करती है ?\n
 उत्तर:-  परिवर्ती द्वारक की भाँति\n
 प्रश्न . सामान्य मानव नेत्र का दूर बिंदु होता है ?\n
 उत्तर:- अनंत पर होता है\n
 प्रश्न . सिनेमा के पर्दे पर किस प्रकार का प्रतिबिंब बनता है ?\n
 उत्तर:-  वास्तविक प्रतिबिंब\n
 प्रश्न . कौन रंग है जिसका खतरे के सिग्लन में उपयोग होता है ?\n
 उत्तर:-  लाल रंग\n
 प्रश्न . किलोवाट घंटा मात्रक है ?\n
 उत्तर:-  ऊर्जा का\n
 प्रश्न . विद्युत बल्ब का फिलामेंट होता है ?\n
 उत्तर:-  टंगस्टन का\n
 प्रश्न . विद्युत धारा उतपन्न करने की युक्ति को कहते हैं ?\n
 उत्तर:- जनित्र\n
 प्रश्न . निकट दृष्टि दोष वाला व्यक्ति के चश्में में लगा होता है ?\n
 उत्तर:-  अवतल लेंस\n
 प्रश्न . दीर्घ दृष्टि दोष वाला व्यक्ति के चश्में में लगा होता है ?\n
 उत्तर:-  उत्तल लेंस\n
 प्रश्न . तेज प्रकाश में पुतली का आकर कैसे हो जाता है ?\n
 उत्तर:-  छोटा\n
 प्रश्न . तेज प्रकाश में पुतली का आकर कैसे हो जाता है ?\n
 उत्तर:- छोटा\n
 प्रश्न . दूर-दृष्टि दोष वाली आँखे साफ-साफ देख सकती हैं ?\n
 उत्तर:-  दूर की वस्तुओं को\n
 प्रश्न . मानव-नेत्र में जो बिंदु प्रकाश के लिए बिल्कुल सुग्राही नहीं रहता होता, उसे कहते हैं ?\n
 उत्तर:- अंधबिंदु\n
 प्रश्न . मानव-नेत्र में होता है ?\n
 उत्तर:- उत्तल लेंस\n
 प्रश्न . उदय और अस्त होते समय सूर्य दिखाइ देता है ?\n
 उत्तर:-  लाल\n
 प्रश्न . वास्तविक सूर्यास्त और आभासी सूर्यास्त के बीच लगभग कितने समय का अंतर होता है?\n
 उत्तर:- 2 मिनट\n
 प्रश्न . इन्द्रधनुष किस प्रकार का स्पेक्ट्म है ?\n
 उत्तर:- प्राकृतिक स्पेक्ट्म\n
 प्रश्न . अत्यधिक ऊँचाई पर आकाश में वायुयान से सफर करने पर आकाश का रंग कैसा दिखता है ?\n
 उत्तर:-  काला\n
 प्रश्न . किसी वस्तु का प्रतिबिंब आँख के जिस भाग पर पड़ता है, वह है ?\n
 उत्तर:- रेटिना\n
 प्रश्न . चुम्बकीय क्षेत्र का मात्रक होता है ?\n
 उत्तर:- टेसला\n
 प्रश्न . डायनेमो से किस प्रकार की धारा प्राप्त होती है ?\n
 उत्तर:- दिष्ट धारा\n
 प्रश्न . व्यवसायिक मोटरों में किस प्रकार के चुम्बक का उपयोग होता है ?\n
 उत्तर:-  विद्युत चुम्बक\n
 प्रश्न . मानव के वे दो महत्वपूर्ण भाग कौन हैं जिनमे चुंबकीय क्षेत्र का उत्पन्न होना अनिवार्य है ?\n
 उत्तर:- ह्रदय तथा मस्तिष्क\n
 प्रश्न . विद्युत चुम्बक बनाने के लिए प्रायः किस पदार्थ के छड़ का उपयोग होता है ?\n
 उत्तर:- नरम लोहे\n
 प्रश्न . विद्युत चुम्बकीय प्रेरण की खोज किसने की थी ?\n
 उत्तर:- फैराडे ने\n
 प्रश्न . नाभिकीय ऊर्जा प्राप्त करने हेतु आवश्यक है ?\n
 उत्तर:-यूरेनियम\n
 प्रश्न . शारीरिक कार्यों को करने के लिए किस प्रकार की ऊर्जा का उपयोग किया जाता है ?\n
 उत्तर:- पेशीय ऊर्जा\n
 प्रश्न . ऊर्जा के सभी रूप में अन्ततः स्त्रोत किसे माना जाता है ?\n
 उत्तर:- सूर्य\n
 प्रश्न . पृथ्वी पर ऊर्जा का सबसे विशाल स्त्रोत है ?\n
 उत्तर:- सूर्य\n
 प्रश्न . डेनमार्क को कहा जाता है ?\n
 उत्तर:- पवनों का देश\n
 प्रश्न . सौर सेल बनाने के लिए किस धातु का उपयोग किया जाता है ?\n
 उत्तर:- सिलिकॉन\n
 प्रश्न . सौर सेल सौर ऊर्जा को किस ऊर्जा में रूपान्तरित करते हैं ?\n
 उत्तर:- विद्युत ऊर्जा में\n
 प्रश्न . कार्य का मात्रक है ?\n
 उत्तर:- जूल\n
 प्रश्न . प्रकाश वर्ष इकाई है ?\n
 उत्तर:- दूरी की\n
 प्रश्न . पारसेक इकाई है ?\n
 उत्तर:- दूरी की\n
 प्रश्न . दाब का मात्रक है ?\n
 उत्तर:- पास्कल\n
 प्रश्न . ज्योति तीव्रता का मात्रक है ?\n
 उत्तर:- कैण्डेला\n
 प्रश्न . मात्रकों की अन्तर्राष्ट्रीय पद्धति कब लागू की गई ?\n
 उत्तर:- 1971\n
 प्रश्न . खाद्य ऊर्जा को हम किस इकाई में माप सकते हैं ?\n
 उत्तर:- कैलोरी\n
 प्रश्न . विद्युत मात्रा की इकाई क्या है ?\n
 उत्तर:- एम्पियर\n
 प्रश्न . SI पद्धति में लेंस की शक्ति की इकाई क्या है ?\n
 उत्तर:- डायोप्टर\n
 प्रश्न . एम्पियर क्या नापने की इकाई है ?\n
 उत्तर:- करेन्ट\n
 प्रश्न . अदिश राशि है ?\n
         उत्तर:- ऊर्जा\n
 प्रश्न . पदार्थ के संवेग और वेग के अनुपात से कौन-सी भौतिक राशि प्राप्त की जाती है ?\n
 उत्तर:- द्रव्यमान\n
 प्रश्न . रॉकेट किस के सिद्धान्त पर कार्य करता है ?\n
 उत्तर:- संवेग संरक्षण\n
 प्रश्न . गुरुत्वाकर्षण के सार्वभौमिक नियम का प्रतिपादन किसने किया ?\n
 उत्तर:- न्यूटन\n
 प्रश्न . पास्कल इकाई है ?\n
 उत्तर:- दाब की\n
 प्रश्न . क्यूसेक से क्या मापा जाता है ?\n
 उत्तर:- जल की बहाव\n
 प्रश्न . वह कौन-सा बल है जिसके कारण पिण्ड धरती के केन्द्र की और खींचा चला जाता है ?\n
 उत्तर:- गुरुत्वाकर्षण\n
 प्रश्न . पृथ्वी के गुरुत्वाकर्षण का कितना भाग चन्द्रमा के गुरुत्वाकर्षण के सबसे नजदीक है ?\n
 उत्तर:- 1/6\n
 प्रश्न . आर्किमिडीज का नियम निम्नलिखित में से किससे सम्बन्धित है ?\n
 उत्तर:- प्लवन का नियम\n
 प्रश्न . श्यानता की इकाई है ?\n
 उत्तर:- प्वाइज\n
 प्रश्न . दूध से क्रीम निकालने में कौन-सा बल लगता है ?\n
 उत्तर:- अपकेन्द्रीय बल\n
 प्रश्न . चाभी भरी घड़ी में कौन-सी ऊर्जा होती है ?\n
 उत्तर:- स्थितिज ऊर्जा\n
 प्रश्न . सूर्य की ऊर्जा उत्पन्न होती है ?\n
 उत्तर:- नाभिकीय संलयन द्वारा\n
 प्रश्न . वायुमण्डन में बादलों के तैरने का कारण है ?\n
 उत्तर:- घनत्व\n
 प्रश्न . वस्तु की मात्रा बदलने पर क्या अपरिवर्तित रहेगा ?\n
 उत्तर:- घनत्व\n
 प्रश्न . जल में तैरना न्यूटन की गति के किस नियम के कारण सम्भव है ?\n
 उत्तर:- तृतीय नियम\n
 प्रश्न . एंगस्ट्रम क्या मापता है ?\n
 उत्तर:- तरंगदैर्ध्य\n
 प्रश्न . किस वैज्ञानिक ने सर्वप्रथम बर्फ के दो टुकड़ों को आपस में घिसकर पिघला दिया ?\n
 उत्तर:-  डेवी\n
 प्रश्न . उष्मा एक प्रकार की ऊर्जा है जिसे कार्य में बदला जा सकता है । इसका प्रत्यक्ष प्रमाण सबसे पहले किसने दिया ?\n
 उत्तर:- रामफोर्ड\n
 प्रश्न . लोहे की सुई पानी की सतह पर तैरती है । इस परिघटना का कारण क्या है ?\n
 उत्तर:- पृष्ट तनाव\n
 प्रश्न . एक हॉर्स पावर कितने वाट के बराबर होता है ?\n
 उत्तर:- 746 वाट\n
 प्रश्न . बर्नोली प्रमेय आधारित है ?\n
 उत्तर:- ऊर्जा संरक्षण पर\n
 प्रश्न . बर्फ पर दाब बढ़ाने से उसका गलनांक क्या होगा ?\n
 उत्तर:- घट जायेगा\n
 प्रश्न . किसी मनुष्य के शरीर का सामान्य तापक्रम होता है ?\n
 उत्तर:- 98 डिग्री\n
 प्रश्न . उष्मा का सबसे अच्छा चालक है ?\n
 उत्तर:- चांदी\n
 प्रश्न . ऊष्मा का सबसे अच्छा चालक है ?\n
 उत्तर:- चांदी\n
 प्रश्न . आण्विक संघटन के द्वारा ऊष्मा का सम्प्रेषण क्या कहलाता है ?\n
 उत्तर:- संवहन\n
 प्रश्न . ठोस से द्रव में पदार्थ के अवस्था परिवर्तन को कहते हैं ?\n
 उत्तर:- गलन\n
 प्रश्न . ठोस कपूर से कपूर वाष्प बनाने की प्रक्रिया को क्या कहते हैं ?\n
 उत्तर:- ऊर्ध्वपातन\n
 प्रश्न . किसी द्रव का उसके क्वथनांक से पूर्व उसके वाष्प में बदलने की प्रक्रिया को क्या कहते हैं ?\n
 उत्तर:- वाष्पीकरण\n
 प्रश्न . उष्मागतिकी के प्रथम नियम से संरक्षित होता है ?\n
 उत्तर:- ऊर्जा\n
 प्रश्न . यदि किसी स्थान के तापमान में सहसा वृद्धि होती है तो आपेक्षिक आद्रता क्या होती है ?\n
 उत्तर:- घटती है\n
 प्रश्न . ध्वनि तरंगो की प्रकृति होती है ?\n
 उत्तर:- अनुदैध्र्य\n
 प्रश्न . ध्वनि की चाल अधिकतम होती है ?\n
 उत्तर:- इस्पात में\n
         प्रश्न . ध्वनि तरंगे किसके कारण प्रतिध्वनि उत्पन्न करते हैं ?\n
 उत्तर:- परावर्तन\n
 प्रश्न . रेडियो का समस्वरण स्टेशन उदहारण है ?\n
 उत्तर:- अनुनाद\n
 प्रश्न . डॉप्लर प्रभाव सम्बन्धित है ?\n
 उत्तर:- ध्वनि\n
 प्रश्न . कौन-सी तरंगें शून्य में संचरण नहीं कर सकती ?\n
 उत्तर:- ध्वनि\n
 प्रश्न . सबसे अधिक तीव्रता की ध्वनि उत्पन्न करता है ?\n
 उत्तर:- बाघ\n
 प्रश्न . ध्वनि का वेग अधिकतम होता है ?\n
 उत्तर:- लोहा में\n
 प्रश्न . जब ध्वनि तरंग चलती है तो वे अपने साथ क्या ले जाती हैं ?\n
 उत्तर:- ऊर्जा\n
 प्रश्न . जब प्रकाश के लाल, हरा व नीला रंगों को समान अनुपात में मिलाया जाता है तो परिणामी रंग होगा ?\n
 उत्तर:- सफेद\n
 प्रश्न . कैमरे में किस प्रकार का लेन्स उपयोग में लाया जाता है ?\n
 उत्तर:-  उत्तल\n
 प्रश्न . नेत्र दान में दाता की आँख के किस हिस्से को प्रतिरोपित किया जाता है ?\n
 उत्तर:- कार्निया\n
 प्रश्न . मनुष्य के आँख में प्रकाश तरंगे किस स्थान पर स्नायु उद्वेगों में परवर्तित होती है ?\n
 उत्तर:- रेटिना से\n
 प्रश्न . मायोपिया से क्या तात्पर्य है ?\n
 उत्तर:- निकट दृष्टि दोष\n
 प्रश्न . दूरबीन का आविष्कार किया था ?\n
         उत्तर:- गुटिनबर्ग\n
 प्रश्न . पानी से भरे तालाब की गहराई किस कारण कम दिखायी देती है ?\n
 उत्तर:- अपवर्तन\n
 प्रश्न . साबुन के बुलबुले के चमकीले रंग निम्नलिखित में से किसके कारण होते हैं ?\n
 उत्तर:- प्रकीर्णन\n
 प्रश्न . जल में वायु का बुलबुला किसकी भाँति व्यवहार करेगा ?\n
 उत्तर:- अवतल लेंस\n
 प्रश्न . प्रकाश की गति किसके बीच से जाते हुए न्यूनतम होती है ?\n
 उत्तर:- काँच\n
 प्रश्न . किसी तारे के रंग से तारे का क्या पता चलता है ?\n
 उत्तर:- तारे का ताप\n
 प्रश्न . पीले रंग का पूरक रंग है ?\n
 उत्तर:- नीला\n
 प्रश्न . पानी के ऊपर तेल परत का चमकना उदाहरण है ?\n
 उत्तर:- व्यतिकरण का\n
 प्रश्न . तरण ताल वास्तविक गहराई से कम गहरा दिखाई देता है इसका क्या कारण है ?\n
 उत्तर:- अपवर्तन\n
 प्रश्न . बाह्य अंतरिक्ष में किसी अंतरिक्ष यात्री को आकाश दिखायी देगा ?\n
 उत्तर:- काला\n
 प्रश्न . अबिन्दुकता का दोष दूर करने के लिए निम्नलिखित में से किस लेंस का प्रयोग करना चाहिए ?\n
 उत्तर:- सिलिंडरी लेंस\n
 प्रश्न . एक प्रिज्म से गुजरने पर जो प्रकाश सबसे अधिक अपवर्तित होता है, वह है ?\n
 उत्तर:- बैंगनी\n
 प्रश्न . वस्तुओं का आवेशन किसके स्थानान्तरण के फलस्वरूप होता है ?\n
 उत्तर:- इलेक्ट्रॉन\n
 प्रश्न . अतिचालक का लक्षण है ?\n
 उत्तर:- उच्च पारगम्यता\n
 प्रश्न . शुष्क सेल है ?\n
 उत्तर:- प्राथमिक सेल\n
 प्रश्न . तड़ित चालक का अविष्कार किसने किया ?\n
 उत्तर:- बेंजामिन फ्रेंकलिन\n
         प्रश्न . विद्युत् ऊर्जा को यांत्रिक ऊर्जा में बदलने की युक्ति है ?\n
 उत्तर:- विद्युत् मोटर\n
 प्रश्न . प्रत्यावर्ती धारा को दिष्ट धारा में परिवर्तित करने वाली युक्ति को क्या कहते हैं ?\n
 उत्तर:- रेक्टीफायर\n
 प्रश्न . स्थायी चुम्बक बनाये जाते हैं ?\n
 उत्तर:- इस्पात के\n
 प्रश्न . चुम्बकीय क्षेत्र का मात्रक होता है ?\n
 उत्तर:- गौस\n
 प्रश्न . शुष्क सेल में जो ऊर्जा संग्रहित रहती है वह है ?\n
         उत्तर:- रासायनिक ऊर्जा\n
 प्रश्न . बिजली के पंखे की गति बदलने के लिए प्रयुक्त साधन है ?\n
 उत्तर:- रेगुलेटर\n
 प्रश्न . फैराडे का नियम किस प्रकिया से सम्बन्धित है ?\n
 उत्तर:- इलेक्ट्रोलाइसिस\n
 प्रश्न . चुम्बकीय याम्योत्तर और भौगोलिक याम्योत्तर के बीच के कोण को कहते हैं ?\n
 उत्तर:- चुम्बकीय दिकपात्\n
 प्रश्न . भौतिकी में चतुर्थ आयाम का परिचय किसने दिया ?\n
 उत्तर:- आइन्स्टीन\n
 प्रश्न . रडार का आविष्कारक कौन था ?\n
 उत्तर:- रॉबर्ट वाटसन\n
 प्रश्न . पोजिट्रॉन की खोज किसने की थी ?\n
 उत्तर:- एण्डरसन\n
 प्रश्न . चुम्बकीय सूई किस तरफ संकेत करती है ?\n
 उत्तर:- उत्तर\n
 प्रश्न . विद्युत् मोटर किस सिद्धान्त के अनुसार कार्य करती है ?\n
 उत्तर:- फैराडे के नियम\n
 प्रश्न . विद्युत् चुम्बक बनाने के लिए सामान्यतः किस धातु का प्रयोग किया जाता है ?\n
 उत्तर:- लोहा\n
         प्रश्न . नाभिकीय रिएक्टर में भारी जल का प्रयोग किस रूप में किया जाता है ?\n
 उत्तर:- मंदक\n
 प्रश्न . कूलिज नलिका का प्रयोग क्या उत्पन्न करने के लिए किया जाता है ?\n
 उत्तर:- एक्स किरणें\n
 प्रश्न . ट्रान्जिस्टर के संविरचन में किस वस्तु का प्रयोग होता है ?\n
 उत्तर:- सिलिकॉन\n
 प्रश्न . सिलिकॉन क्या है ?\n
 उत्तर:- सेमीकंडक्टर\n
 प्रश्न . X-किरणें किसको पार नहीं कर सकती ?\n
         उत्तर:- अस्थि\n
 प्रश्न . माइक्रोफोन का आविष्कारक किसे माना जाता है ?\n
         उत्तर:- ग्राहम बेल\n
 प्रश्न . कूलिज नलिका का प्रयोग क्या उत्पन्न करने के लिए किया जाता है ?\n
 उत्तर:- एक्स किरणें\n
 प्रश्न . ट्रान्जिस्टर के संविरचन में किस वस्तु का प्रयोग होता है ?\n
 उत्तर:- सिलिकॉन\n
 प्रश्न . सिलिकॉन क्या है ?\n
 उत्तर:- सेमीकंडक्टर\n
 प्रश्न . X-किरणें किसको पार नहीं कर सकती ?\n
 उत्तर:- अस्थि\n
 प्रश्न . माइक्रोफोन का आविष्कारक किसे माना जाता है ?\n
 उत्तर:- ग्राहम बेल\n
 प्रश्न . साइक्लोट्रान किसको त्वरित करने के लिए प्रयुक्त किया जाता है ?\n
 उत्तर:- परमाणु\n
 प्रश्न . एक नदी में चलता हुआ जहाज समुद्र में आता है तब जहाज का स्तर ?\n
 उत्तर:- थोड़ा ऊपर आएगा\n
 प्रश्न . एक बीकर में पानी पर बर्फ तैर रही है, जब बर्फ पूर्णतः पिघल जाएगी तो बीकर में पानी का तल ?\n
 उत्तर:- उतना ही रहेगा\n
 प्रश्न . जब किसी बोतल में पानी भरा जाता है और उसे जमने दिया जाता है तो बोतल टूट जाती है क्योंकि ?\n
 उत्तर:- पानी जमने पर फैलता है\n
 प्रश्न . पहाड़ी पर चढ़ता एक व्यक्ति आगे की ओर झुक जाता है क्योंकि ?\n
 उत्तर:- स्थायित्व बढ़ाने के लिए\n
 प्रश्न . यदि हम भूमध्य रेखा से ध्रुवों की और जाते हैं तो g का मान ?\n
 उत्तर:- बढ़ता है\n
 प्रश्न . बल गुणनफल है ?\n
 उत्तर:- द्रव्यमान और त्वरण का\n
 प्रश्न . शून्य में स्वतंत्र रूप से गिरने वाली वस्तुओं का ?\n
 उत्तर:- समान त्वरण होता है\n
 प्रश्न . एक लकड़ी झूले पर बैठी स्थिति में झूला झूल रही है, उस लड़की के खड़े हो जाने पर दोलनों का आवर्त काल ?\n
 उत्तर:- कम हो जाएगा\n
 प्रश्न . न्यूटन की गति का प्रथम नियम क्या कहलाता है ?\n
 उत्तर:- जड़त्व का नियम\n
 प्रश्न . दो वेक्टर जिनका मान अलग है ?\n
 उत्तर:- उनका परिणाम शून्य नहीं हो सकता\n
 प्रश्न . बर्फ पर स्केटिंग करना प्रदर्शित करता है कि दाब बढ़ाने पर बर्फ का गलनांक ?\n
 उत्तर:- घट जाता है\n
 प्रश्न . जब कोई नाव नदी से समुद्र में प्रवेश करती है तो ?\n
 उत्तर:- थोड़ी ऊपर की ओर उठ जाती है\n
 प्रश्न . जब एक चल वस्तु की गति दुगुनी हो जाती है तो उसकी गतिज ऊर्जा ?\n
 उत्तर:- चौगुनी हो जाती है\n
 प्रश्न . जब दूध को बिलोया जाता है तो उसमें से मक्खन अलग हो जाता है, इसका कारण है ?\n
 उत्तर:- केन्द्रापसारी बल\n
 प्रश्न . कोई भी नाव डूब जाएगी, यदि वह पानी हटाती है, अपने ?\n
उत्तर:- आयतन के बराबर\n
 प्रश्न . द्रव में आंशिक या पूर्णतः डूबे हुए किसी ठोस द्वारा प्राप्त उछाल की मात्रा निर्भर करती है ?\n
उत्तर:- ठोस द्वारा हटाये गए द्रव की मात्रा पर\n
 प्रश्न . लैम्प की बत्ती में तेल चढ़ता है, क्योंकि ?\n
उत्तर:- कैपिलरी क्रिया के कारण\n
 प्रश्न . सूई का पानी के ऊपर तैरने का कारण है ?\n
उत्तर:- पृष्ठ तनाव\n
 प्रश्न . पानी से निकलने पर सेविंग ब्रश के बाल आपस में चिपक जाते हैं, इसका कारण हैं ?\n
उत्तर:- पृष्ठ तनाव\n
 प्रश्न . द्रव की बूंद की आकृति गोलाकार होने का कारण है ?\n
उत्तर:- पृष्ठ तनाव\n
 प्रश्न . यदि लोलक की लम्बाई चार गुणी कर दी जाए तो लोलक के झूलने का समय ?\n
उत्तर:- दुगुना होता है\n
 प्रश्न . वाशिंग मशीन का कार्य सिद्धांत है ?\n
उत्तर:- अपकेन्द्रण\n
 प्रश्न . एक लिफ्ट में किसी व्यक्ति का प्रत्यक्ष भार वास्तविक भार से कम होता है, जब लिफ्ट जा रही है ?\n
उत्तर:- त्वरण के साथ नीचे\n
 प्रश्न . पानी में लोहे की सुई डूब जाती है लेकिन जहाज तैरता रहता है, यह किस सिद्धान्त पर आधारित है ?\n
उत्तर:- आर्किमिडीज का सिद्धान्त\n
 प्रश्न . पानी के एक गिलास में एक बर्फ का टुकड़ा तैर रहा है, जब बर्फ पिघलती है तप पानी के स्तर पर क्या प्रभाव होगा ?\n
उत्तर:- उतना ही रहेगा\n
 प्रश्न . भारहीनता की अवस्था में एक मोमबत्ती की ज्वाला का आकर हो जाएगा ?\n
उत्तर:- वही रहेगा\n
 प्रश्न . वस्तु को गर्म करने पर उसके अणुओं ?\n
उत्तर:- की चाल बढ़ जाएगी\n
 प्रश्न . चावल को पकाने में कहाँ अधिक समय लगेगा ?\n
उत्तर:- माउण्ट एवरेस्ट पर\n
 प्रश्न . वह ताप जिस पर बर्फ, पानी और वाष्प संतुलन में रहता है, कहा जाता है ?\n
उत्तर:- त्रिक बिन्दु\n
 प्रश्न . किसी द्रव का वाष्पीकरण होने से उसका तापमान ?\n
उत्तर:- घटेगा\n
 प्रश्न . वायुमण्डल में प्रकाश के विसरण का कारण है ?\n
उत्तर:- धूलकण\n
 प्रश्न . आकाश का रंग नीला प्रतीत होता है ?\n
उत्तर:- प्रकीर्णन के कारण\n
 प्रश्न . इंद्रधनुष कितने रंग दिखाता है ?\n
उत्तर:- 7\n
 प्रश्न . मृगतृष्णा बनने का कारण है ?\n
उत्तर:- पूर्ण आन्तरिक परावर्तन\n
 प्रश्न . पूर्ण आन्तरिक परावर्तन होता है, जब प्रकाश जाता है ?\n
उत्तर:- हीरे से कांच में\n
 प्रश्न . किस गुण-धर्म के कारण पानी से भरे बर्तन में डुबाई गई छड़ी मुड़ी हुई प्रतीत होती है ?\n
उत्तर:- अपवर्तन\n
 प्रश्न . प्रकाश का वेग सर्वप्रथम किसने ज्ञात किया ?\n
उत्तर:- रोमर\n
 प्रश्न . प्रकाश में ध्रुवण की घटना से यह सिद्ध होता है कि प्रकाश तरंगें हैं ?\n
उत्तर:- तरंग एवं कण दोनों के समान\n
 प्रश्न . प्रकाश का वेग अधिकतम होता है ?\n
उत्तर:- निर्वात में\n
 प्रश्न . माध्यम के तापमान में वृद्धि के साथ प्रकाश की गति ?\n
उत्तर:- वैसी ही रहती है\n
 प्रश्न . सूर्य ग्रहण के समय सूर्य का कौन-सा भाग दिखाई देता है ?\n
उत्तर:- किरीट\n
 प्रश्न . प्रकाश तरंग किस प्रकार की तरंग है ?\n
उत्तर:- अनुप्रस्थ तरंग\n
 प्रश्न . डेसीबल होता है ?\n
उत्तर:- एक ध्वनि स्तर का मापन\n
 प्रश्न . सोनार अधिकांशतः प्रयोग में लाया जाता है ?\n
उत्तर:- नौसंचालकों द्वारा\n
 प्रश्न . अशुद्धियों के कारण द्रव का क्वथनांक ?\n
उत्तर:- बढ़ जाता है\n
 प्रश्न . कमरे को ठंडा किया जा सकता है ?\n
उत्तर:- सम्पीड़ित गैस को छोड़ने से\n
 प्रश्न . ऊष्मा गतिकी का प्रथम नियम किस अवधारणा की पुष्टि करता है ?\n
उत्तर:- ऊर्जा संरक्षण\n
 प्रश्न . हीरा चमकदार दिखायी देता है ?\n
उत्तर:- सामूहिक आंतरिक परावर्तन के कारण\n
 प्रश्न . चुम्बकीय फ्लक्स का मात्रक है ?\n
उत्तर:- वेबर\n
 प्रश्न . प्रत्यावर्तीधारा को दिष्ट धारा में बदला जाता है ?\n
उत्तर:- दोलक द्वारा\n
 प्रश्न . गैस इंजन की खोज किसने की ?\n
उत्तर:- डैमलर\n
 प्रश्न . परमाणु बम का विकास किसने किया ?\n
उत्तर:- जे. रॉबर्ट ऑपेनहीमर\n
 प्रश्न . प्रक्षेपास्त्र का विकास किसने किया ?\n
उत्तर:- एडवर्ड टेलर\n
 प्रश्न . हाइड्रोजन बम किसने विकसित किया ?\n
        उत्तर:- एडवर्ड टेलर\n
 प्रश्न . लेसर का अविष्कार किसने किया था ?\n
उत्तर:- टी. एच. मेमन\n
 प्रश्न . कृष्ण छिद्र सिद्धान्त को प्रतिपादित किया था ?\n
उत्तर:- एस. चन्द्रशेखर ने\n
प्रश्न . किस कार्बनिक यौगिक को सभी एलीफैटिक यौगिकों का जन्मदाता माना जाता है?\n
     प्रश्न . मिथेन\n
प्रश्न . इथिलीन अणु की आकृति कैसी होती है?\n
उत्तर:- समतलीय त्रिकोणीय\n
प्रश्न . इथिलीन सल्फर मोनो क्लोराइड के साथ प्रतिक्रिया कर कौन सी विषैली गैस बनाता है।\n
     उत्तर:- मस्टर्ड गैस\n
प्रश्न . शीत प्रधान देशों में आॅटोमोबाइल्स के रेडियेटर्स में एण्टीफिज मिश्रण का इस्तेमाल किया जाता है? इस मिश्रण में क्या-क्या होता है?\n
उत्तर:- पानी और इथिलीन ग्लाइकाॅल\n
प्रश्न . मूत्र रोगों में प्रयुक्त यूरोट्रोपीन बनाई जाती है?\n
उत्तर:- फाॅर्मल्डिहाइड से\n
प्रश्न . प्रयोगशाला में यूरिया का संश्लेषण सर्वप्रथम किया?\n
उत्तर:- वोहलर\n
प्रश्न . ऐरोमैटिक यौगिकों का जन्मदाता कहा जाता है?\n
उत्तर:- बेन्जीन\n
प्रश्न . बुलेट प्रूफ पदार्थ बनाने के लिए कौन सा बहुलक प्रयुक्त होता है?\n
उत्तर:- पाॅली कार्बोनेट्स\n
प्रश्न . टेलीफोन रिसीवर तथा रेडियो एवं टेलीविजन के कैबिनेट किस प्लास्टिक के बने होतें हैं?\n
उत्तर:- बैकेलाइट\n
प्रश्न . खाद्य तेलों को किस प्रक्रिया से वनस्पति घी में बदला जाता है?\n
उत्तर:- हाइड्रोजनीकरण\n
प्रश्न . डायनामाइट बनाने में किस द्रव का उपयोग किया जाता है?\n
उत्तर:- नाइट्रो ग्लिसरीन\n
प्रश्न . आर डी एक्स का पूरा नाम क्या है?\n
उत्तर:- रिसर्च डवलप्ट एक्सफ्लेासिव\n
प्रश्न . डाॅक्टरों की राय है कि गुर्दे व गाॅल ब्लैडर की पथरी से पीडि़त व्यक्तियों को अधिक मात्रा में टमाटर, अंडे, दूध, और गोभी नहीं लेनी चाहिए ताकि कौन सा क्रिस्टलेन न बन सके?
उत्तर:- कैल्यिसयम आॅक्जैलेट\n
     प्रश्न . हल्दी का पीला रंग किस कारण होता है \n
     उत्तर:- कुरकुमिन\n
प्रश्न . ज्वार के पौधे में कौन विषैला तत्व होता है \n
     उत्तर:- घुरिन\n
प्रश्न . गुलाबी कीट किस फ़सल से जुडा है \n
     उत्तर:- कपास\n
प्रश्न . मेघ गर्जन वायुमण्डल की जिस परत में होता है वह है \n
     उत्तर:-  क्षोभ मण्डल\n
प्रश्न . जेनेटिक्स के पिता है \n
     उत्तर:-  ग्रेगर मेंडेल\n
प्रश्न . माइक्रोबायोलॉजी पिता है \n
     उत्तर:- एंटोनी वॉन ल्यूवेन्हॉक\n
प्रश्न . ग्रह की अपने कक्ष में सूर्य से अधिकतम दूरी क्या कहलाती है \n
     उत्तर:- अपसौर\n
प्रश्न . प्राकृतिक रबड़ किसका बहुलक है \n
     उत्तर:-  आइसोप्रीन\n
प्रश्न . वायुमण्डल का सबसे ऊपर के स्तर को क्या कहते है \n
     उत्तर:-  एक्सोस्फियर\n
प्रश्न . घरेलू मक्खी से कौन सा रोग फैलता हैं \n
     उत्तर:-  हैजा\n
प्रश्न . किस विटामिन को हॉर्मोनम न जाता है \n
     उत्तर:-  विटामिन डी(D)\n
प्रश्न . शरीर में कौन सा अंग यूरिया बनाता है\n
     उत्तर:- लिवर\n
प्रश्न . कठिन परिश्रम के पश्चात् पेशियों में थकावट क्यों होती है \n
     उत्तर:- पेशियों में लेक्टिक अम्ल इकट्ठा हो जाने के कारण\n
प्रश्न . किसके संग्रहण  ऊँट अपने कूबड़ का उपयोग करता है \n
     उत्तर:-  वसा\n
प्रश्न . स्त्रियों में रजोनिवृत्ति की उम्र \n
     उत्तर:- 40 से 50 वर्ष\n
प्रश्न . मनुष्य के कितने दांत एक बार गिर कर दुबारा उगते हैं \n
     उत्तर:-  20\n
प्रश्न . रबर के वृक्ष से प्राप्त होने वाला द्रव  है \n
     उत्तर:- लेटेक्स\n
प्रश्न . परमाणु विज्ञान के जनक \n
     उत्तर:-  मैरी क्यूरी और पियरे क्यूरी\n
प्रश्न . कौनसा गृह अपने अक्ष पर एक चक्कर पूरा करने में लगभग उतना ही समय लेता है, जितना की प्रथ्वी \n
     उत्तर:-  मंगल\n





    </string>
</resources>