<resources>
    <string name="app_name">SSC EXAM</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>


    <string-array name="english">
        <item> VERB(BASIC) </item>
        <item> TENSE </item>
        <item> PASSIVE VOICE </item>
        <item> QUESTION TAG </item>
        <item> SUBJECT VERB AGREEMENT </item>
        <item> CONDITIONAN SENTENCE </item>
        <item> VERB(ADVANCE)</item>
        <item> NOUN </item>
        <item> PRONOUN </item>
        <item> ADJECTIVE</item>
        <item> CONJUNCTION </item>
        <item> ARTICLE </item>
        <item> PREPOSITION </item>
        <item> ADVERB </item>
        <item> WORDS OFTEN CONFUSED AND MISUSED </item>
        <item> VOCABULARIES </item>
        <item> SYNONYMS </item>
        <item> ANTONYMS </item>
        <item> ONE WORD SUBTITUTION </item>
        <item> IDIOMS AND PHRASES </item>

    </string-array>
    <string name="history"> प्रश्न . बिन्दुसार का उत्तराधिकारी कौन था।\n
उत्तर:- अशोक\n
प्रश्न . राजगद्दी पर बैठने से पहले अशोक कहाँ का राजपाल था।
उत्तर:- अवन्ति\n
प्रश्न . गौतम बुद्ध की माता का नाम क्या था।\n
उत्तर:- मायादेवी	\n
प्रश्न . चंदगुप्त मौर्य ने किस गुरू से जैन धर्म की दीक्षा ली थी।\n
उत्तर :- गुरु भद्रबाहु\n
        प्रश्न 5. सिकंदर की पिता का क्या नाम था।\n
उत्तर :- फिलिप\n
प्रश्न . चौसा का युद्ध किस-किस के बीच हुआ।\n
उत्तर :- शेर खा एंव हुमायूँ\n
प्रश्न . इस्लाम धर्म के संस्थापक कौन थे।\n
उत्तर :- हजरत मुहम्मद साहब\n
प्रश्न . ईसाई धर्म का प्रमुख ग्रंथ हैं\n
उत्तर :- बाइबिल\n
प्रश्न . जैन धर्म के बाईसवे तीर्थंकर कौन थे।\n
        उत्तर :- अरिष्टनेमि\n
प्रश्न . गौतम बुद्ध का विवाह किस के साथ हुआ था।\n
उत्तर :- यशोधरा\n
प्रश्न . मेगास्थनीज किस का राज दूत था।\n
उत्तर :- सेल्युकस निकेटर\n
प्रश्न . सिंधु सभ्यता की खोज किसने की थी।\n
उत्तर :- रायबहादुर दयाराम साहनी\n
        प्रश्न 13. मनुष्य ने सवर्प्रथम किस धातु का उपयोग किया था।\n
उत्तर :- तांबा\n
प्रश्न . अशोक की माता का क्या नाम था।\n
उत्तर :- सुभद्रांगी\n
प्रश्न . आर्यो द्रारा विकसित सभ्यता कोन सी थी।\n
उत्तर:- ग्रामीण सभ्यता\n
प्रश्न . सिंधु सभ्यता की मुख्य फसल कौन-कौन सी थी।\n
उत्तर:- गेंहू और जौ\n
प्रश्न . आर्यो की भाषा क्या थीं।\n
उत्तर:- संस्कृत\n
प्रश्न . तराइन का प्रथम युध्द किस किस के बीच हुआ।\n
उत्तर :- गौरी और पृथ्वीराज चौहान के बीच\n
प्रश्न . महमूद गजनी का पुत्र कौन था।\n
उत्तर :- सुबुक्तगीन\n
प्रश्न . सोलंकी वंश का अंतिम शासक कौन था।\n
उत्तर:-  भीम द्वितीय\n
प्रश्न . महमूद गजनी ने भारत पर पहला आक्रमण कौन सी सदी में किया था।\n
उत्तर:- 1001 ई.\n
प्रश्न . तराइन का तृतीय युद्ध कब हुआ।\n
उत्तर :- 1216 ई.\n
प्रश्न . सहाबुद्दीन मुहम्मद गौरी गौर का शासक कब बना।\n
उत्तर :- 1173 ई.\n
प्रश्न . अमीर खुसरो का मूल नाम क्या था।\n
उत्तर:- मुहम्मद हसन\n
प्रश्न . घोड़ा दागने एंव सैनिको का हुलिया लिखने की प्रथा की शुरुवात किसने की थीं।\n
उत्तर:- अलाउद्दीन खिलजी\n
प्रश्न  तराइन का तृतीय युद्ध किस किस के बीच हुआ।\n
उत्तर :- इलतुतमिश और एल्दौज।\n
प्रश्न . अलाई दरवाजा का निमार्ण किसने करवाया।\n
उत्तर:- अलाउद्दीन खिजली\n
प्रश्न . गुलाम वंश की स्थापना किसने की थीं।\n
उत्तर:- कुतुबुद्दीन ऐबक\n
प्रश्न . श्री गुप्त का उत्तराधिकारी कौन हुआ।\n
उत्तर:- घटोत्कच\n
प्रश्न . समुद्रगुप्त का दरबारी कवि कौन था।\n
उत्तर:- हरिषेण\n
प्रश्न . आग का अविष्कार किस काल मे हुआ।\n
उत्तर:- पूरा-पाषाणकाल\n
प्रश्न . भारत मे शिलालेख का प्रचलन सवर्प्रथम किसने किया।\n
उत्तर:- अशोक\n
प्रश्न . पुलिस विभाग का मुख्य अधिकारी कौन कहलाता हैं।\n
उत्तर:- दण्डपाशिक\n
प्रश्न . ईसा मसीह के पिता का नाम क्या था।\n
उत्तर :- जोसेफ\n
प्रश्न . यादव वंश का सबसे प्रतापी राजा कौन था।\n
उत्तर :- सिंहण\n
प्रश्न . बौद्ध धर्म के त्रिरत्न कौन से है।\n
उत्तर :- बुद्ध, धम्म एवं संघ\n
प्रश्न . जहाँगीर का उत्तराधिकारी कोन हुआ।\n
उत्तर :- शाहजहाँ\n
प्रश्न . सम्राट अकबर का जन्म कब हुआ।\n
उत्तर:- 15 अक्टूबर 1542 ई.\n
प्रश्न . हजरत मुहम्मद साहब की माता का नाम क्या था।\n
उत्तर:- अमीना\n
प्रश्न . शेरशाह के बचपन का क्या नाम था।\n
उत्तर:- फरीद खा\n
प्रश्न . सम्राट अकबर किस उपाधि से राजसिंहासन पर बैठे।\n
उत्तर:- जलालुद्दीन मुहम्मद अकबर बादशाही गाजी\n
प्रश्न . सेनवंश की स्थापना किसने की थीं।\n
उत्तर:- सामंत सेन\n
प्रश्न . गुरु नानक की मुत्यु कहा हुई।\n
उत्तर:- करतारपुर\n
प्रश्न . साइमन कमीशन बम्बई कब पहुँचा।\n
उत्तर:- 3 फरवरी 1928 ई.\n
प्रश्न . भारतीय सुधार समिति की स्थापना दादा भाई नोरोजी ने कहा कि थीं।\n
उत्तर:- इंग्लैंड\n
प्रश्न . गाय की चर्बी मिले कारतूसों को मुँह से काटने से मना किस क्रांतिकारी ने किया।\n
उत्तर:- मंगल पांडे\n
प्रश्न . ब्रहासमाज का प्रतिज्ञा पत्र किसने तैयार किया।\n
उत्तर:- देवेन्द्रनाथ ठाकुर\n
प्रश्न . डंडा फौज का गठन पंजाब में किसने किया।\n
उत्तर:- चमनदीव\n
प्रश्न . निरकारी आंदोलन की शुरुआत किसने की थी।\n
उत्तर:- दयाल दास\n
प्रश्न . तरुण स्त्री सभा की स्थापना कहाँ की गई।\n
उत्तर:- कलकत्ता\n
प्रश्न.  किस नन्द राजा को पराजित करके चन्द्रगुप्त मौर्य मगध के राजसिंहासन पर कब बैठा।\n
उत्तर:- घन नन्द को\n
प्रश्न. चन्द्रगुप्त मौर्य ने किस यूनानी शासक को पराजित किया।\n
उत्तर :-सेल्यूकस को\n
प्रश्न. अशोक ने कलिंग पर कब विजय प्राप्त की थी।\n
उत्तर :-261 ईसा पूर्व\n
 . प्रश्न. कौटिल्य के अनुसार मौर्यों का शासन कितने विभागों में विभाजित था।\n
उत्तर :-18 भागों\n
 प्रश्न.अशोक के अभिलेख को सर्वप्रथम पढ़ने में किसे सफलता मिली थी।\n
 उत्तर :-जेम्स प्रिन्सेप को\n
प्रश्न. शुंग वंश की स्थापन कब हुई थी।\n
 उत्तर :-185 ईसा पूर्व\n
प्रश्न.  शुंग वश की स्थापना किस शासक ने की थी।\n
 उत्तर :- पुष्यमित्र शुंग ने\n
प्रश्न.  पुष्यमित्र शुंग के अश्वमेघ यज्ञ में पुरोहित का कार्य किस पुरोहित ने किया था।\n
 उत्तर :- पंतजलि ने\n
प्रश्न. सातवाहन वश की स्थापना किस शासक ने की थी।\n
 उत्तर :- सिमुक नामक व्यक्ति ने\n
प्रश्न. शुंग वंश की स्थापन कब हुई थी।\n
 उत्तर :- 60 ईसा पूर्व में\n
प्रश्न.गुप्त साम्राज्य की स्थापना किसने की थी।\n
 उत्तर :- श्रीगुप्त ने\n
प्रश्न. समुद्रगुप्त की उपलब्धियों और विजयों के बारें में सक प्रमुख स्त्रोत से जानकारी मिलाती हैं।\n
 उत्तर :- प्रयाग प्रशस्ति से\n
प्रश्न. गुप संवत की शुरुआत कब हुई थी।\n
 उत्तर :-  319 – 320 ईसा पूर्व में\n
प्रश्न. चन्द्रगुप्त मौर्य मगध के राजसिंहासन पर कब बैठा।\n
 उत्तर :-  322\n
प्रश्न. चन्द्रगुप्त मर्य ने यूनानी शासक को पराजित किया?\n
 उत्तर :- 305\n
        हड़प्पा सभ्यता की खोज किसने की थी ?\n
उत्तर :- दयाराम साहनी\n
प्रश्न. वह शासक जिसने एक सच्चे जैन मुनि की तरह उपवास के द्वार शरीर त्याग दिया कौन था ?\n
उत्तर :- चन्द्रगुप्त मौर्य\n
प्रश्न. तराइन का प्रथम युद्ध (1191 ई.) किसके मध्य लड़ा गया ?\n
उत्तर :- मुहम्मद गौरी और पृथ्वीराज तृतीय\n
प्रश्न. बंगाल को मुगल साम्राज्य से पृथक् कर स्वतन्त्र किया ?\n
उत्तर :- मुर्शिद कुली खाँ\n
प्रश्न. विधवा पुनर्विवाह कानून कब बना ?\n
उत्तर :- 1856 ई. में\n
प्रश्न. अंग्रेजों ने फूट डालो और शासन करो की नीति कब अपनाई ?\n
उत्तर :- 1858 ई. में बाद\n
प्रश्न. इंगलैण्ड में गृहयुद्ध कितने वर्षों तक चला था ?\n
उत्तर :- सात वर्ष\n
प्रश्न. आर्य भारत में कहाँ से आए थे ?\n
उत्तर :- केन्द्रीय एशिया से\n
प्रश्न. किस अवधि में रामायण एवं महाभारत की रचना हुई थी ?\n
उत्तर :- आर्य अवधि में\n
प्रश्न. पानीपत की दूसरी लड़ाई किनके बीच हुई थी ?\n
उत्तर :- वैग्म खान और हेमू\n
प्रश्न. मुहम्मद गौरी कहाँ का शासक था ?\n
उत्तर :- अफगानिस्तान\n
प्रश्न. मस्तानी किस शासक की प्रेयसी थी ?\n
उत्तर :- वाजीराव पेशवा\n
प्रश्न. बिहार प्रदेश को किस मुस्लिम शासक ने सर्वप्रथम जीता था ?\n
उत्तर :- खिलजी\n
प्रश्न. मुगलकाल में सर्वप्रथम किस शहर में अंग्रेजों ने अपने कारखाने स्थापित किए ?\n
उत्तर :- सूरत\n
प्रश्न. पहली सहायक सन्धि कौन सी थी ?\n
उत्तर :- निजाम\n
प्रश्न. कर्नाटक संगीत का पितामह किसे कहा जाता है ?\n
उत्तर :- पुरंदरदास\n
प्रश्न. किसके शासन काल में प्रथम चीनी यात्री भारत में आया था ?\n
उत्तर :- चन्द्रगुप्त द्वितीय\n
प्रश्न. सिख समुदाय के अन्तिम गुरु थे ?\n
उत्तर :- गुरु गोविन्द सिंघ\n
प्रश्न. कुचीपुड़ी नृत्य कहाँ आरम्भ हुआ था ?\n
उत्तर :- आंध्र प्रदेश में\n
प्रश्न. चित्रकला की गांधार शैली का सूत्रपात्र किसके द्वारा किया गया था ?\n
उत्तर :- महायान सम्प्रदाय\n
प्रश्न. ताजमहल की डिजायन तैयार करने वाला वास्तुकार कौन था ?\n
उत्तर :- उस्ताद ईसा\n
प्रश्न. बौद्धों के विश्वास के अनुसार गौतम बुद्ध का अगला अवतार किसे माना जाता है ?\n
उत्तर :- कल्कि\n
प्रश्न. सम्राट अकबर ने निम्नलिखित में से किस महल का निर्माण फतेहपुर सीकरी में करवाया था ?\n
उत्तर :- पंचमहल\n
प्रश्न. कुतुबुमीनार के पास स्थित लौह स्तम्भ किस राजा ने बनवाया था ?\n
उत्तर :- चन्द्रगुप्त द्वितीय\n
प्रश्न. स्वामी दयानन्द सरस्वती ने किस समाज की स्थापना की थी ?\n
        उत्तर :- आर्य समाज\n
प्रश्न. भारत की प्रथम महिला शासक बनी थी ?\n
        उत्तर :- रजिया बेगम\n
प्रश्न. टीपू सुल्तान कहाँ का शासक था ?\n
उत्तर :- मैसूर\n
प्रश्न. भारत में प्रथम मुस्लिम आक्रमणकारी था ?\n
उत्तर :- महमूद बिन कासिम\n
प्रश्न. प्रथम भारतीय साम्राज्य स्थापित किया गया था ?\n
उत्तर :- चन्द्रगुप्त मौर्य द्वारा\n
प्रश्न. किसके समाधि के कारण नान्देड़ गुरु द्वारा सिखों द्वारा पवित्र माना जाता है ?\n
उत्तर :- गुरु गोविन्द सिंह की\n
प्रश्न. विख्यात सोमनाथ मन्दिर को किसने नष्ट किया ?\n
उत्तर :- सुल्तान महमूद\n
प्रश्न. सिन्धु घाटी सभ्यता के लोग पूजा करते थे ?\n
उत्तर :- पशुपति की\n
प्रश्न. त्रिपिटक धार्मिक ग्रन्थ हैं ?\n
उत्तर :- बौद्धों के\n
प्रश्न. पानीपत की तीसरी लड़ाई कब हुई थी ?\n
उत्तर :-  1761\n
प्रश्न. मुगल साम्राज्य की नींव किस लड़ाई के बाद मानी जाती है ?\n
उत्तर :- पानीपत की प्रथम लड़ाई\n
प्रश्न. मुगलवंश की स्थापना भारत में कब हुई ?\n
उत्तर :- 1526\n
प्रश्न. प्लासी का युद्ध कब लड़ा गया था ?\n
उत्तर :- 23 जून, 1757 ई.\n
प्रश्न. बक्सर का युद्ध कब आरम्भ हुआ था ?\n
उत्तर :- 1763 ई\n
प्रश्न. दिल्ली का लाल किला किसने बनवाया था ?\n
उत्तर :- शाहजहाँ\n
प्रश्न. शिवाजी के प्रशासन में पेशवा किसे कहा जाता था ?\n
उत्तर :- मुख्यमन्त्री\n
प्रश्न. भारत की प्रथम पूर्णतः रंगीन फिल्म कौन सी थी ?\n
उत्तर :- झाँसी की रानी\n
प्रश्न. वियना सम्मेलन कब हुआ था ?\n
उत्तर :- 1815 ई.\n
प्रश्न. किस देश को यूरोप का मरीज कहा जाता है ?\n
उत्तर :- तुर्की को\n
प्रश्न. जर्मनी का एकीकरण कब पूरा हुआ ?\n
उत्तर :- 1871 ई. में\n
प्रश्न. एक्ट ऑफ यूनियन किस वर्ष पारित हुआ ?\n
उत्तर :- 1707 में\n
प्रश्न. बोल्शेविक क्रांति कब हुई ?\n
उत्तर :- 1917\n
प्रश्न. नई आर्थिक नीति (NEP) का जन्मदाता था ?\n
उत्तर :- लेनिन\n
प्रश्न. अप्रैल थीसिस किसने तैयार की ?\n
उत्तर :- लेनिन\n
प्रश्न. लेलिन ने नई आर्थिक नीति की घोषणा कब की ?\n
उत्तर :- 1921\n
प्रश्न. लाल सेना का गठन किसने किया था ?\n
उत्तर :- ट्राटस्की\n
प्रश्न. भारत में अंग्रेजी शिक्षा की शुरुआत किसने की थी ?\n
उत्तर :- मेकॉले ने\n
प्रश्न. राजा राममोहन राय को सरोकार नहीं था ?\n
उत्तर :- संस्कृत की शिक्षा में\n
प्रश्न. जलियाँवाला बाग हत्याकाण्ड के लिए कौन सा जनरल उत्तरदायी था ?\n
उत्तर :- जनरल डायर\n
प्रश्न. प्रथम मैसूर युद्ध किनके बीच लड़ा गया था ?\n
उत्तर :- ब्रिटिश और हैदरअली\n
प्रश्न. सती प्रथा पर प्रतिबन्ध किसने लगाया था ?\n
उत्तर :- लॉर्ड विलियम बेंटिंक\n
प्रश्न. किस वर्ष में म्यांमार भारतवर्ष से अलग हुआ था ?\n
उत्तर :- 1937\n
प्रश्न. ब्रिटिश सरकार ने बंगाल विभाजन को प्रतिसहृत किस वर्ष किया था ?\n
उत्तर :- 1919\n
प्रश्न. जलियांवाला बाग की दुर्घटना किस सन् में हुई ?\n
उत्तर :- 1919\n
प्रश्न. 1911 तक बिहार निम्नलिखित में से किसके अन्तर्गत था ?\n
उत्तर :- बंगाल महाप्रान्त\n
प्रश्न. अलीगढ़ मुस्लिम विश्वविद्यालय के संस्थापक कौन थे ?\n
उत्तर :- सर सैयद अहमद\n
प्रश्न. चौरी-चौरा काण्ड किससे सम्बन्धित है ?\n
उत्तर :- असहयोग आन्दोलन\n
प्रश्न. प्रथम विश्व युद्ध के दौरान भारत में लोकप्रिय होने वाला आन्दोलन था ?\n
उत्तर :-  होमरूल\n
प्रश्न. भारत में खोजा गया सबसे पहला पुराना शहर कौन-सा था ?\n
उत्तर :-  हड़प्पा\n
प्रश्न. सिंधुघाटी के लोग विश्वास करते थे ?\n
उत्तर :-  मातृशक्ति\n
प्रश्न. आर्य शब्द का शाब्दिक अर्थ है ?\n
उत्तर :- श्रेष्ठ या कुलीन\n
        प्रश्न. वैदिक गणित का महत्त्वपूर्ण अंग है ?\n
उत्तर :- शुल्व सूत्र\n
प्रश्न. किस वेद में प्राचीन वैदिक युग की संस्कृति के बारे में सूचना दी गई हैं ?\n
उत्तर :- ऋग्वेद\n
प्रश्न. वेदों की संख्या कितनी है ?\n
उत्तर :- 4\n
प्रश्न. ऋग्वैदिक आर्यों का मुख्य व्यवसाय क्या था ?\n
उत्तर :- पशुपालन\n
प्रश्न. भारतीय संगीत का आदिग्रंथ किसे कहा जाता है ?\n
उत्तर :- सामवेद\n
प्रश्न. प्रथम विधि निर्माता कौन हैं ?\n
उत्तर :- मनु\n
प्रश्न. कृष्ण भक्ति का प्रथम और प्रधान ग्रंथ कौन-सा है ?\n
उत्तर :- श्रीमद्भागवतगीता\n
प्रश्न. ऋग्वेद में संपत्ति का प्रमुख रूप क्या है ?\n
उत्तर :- गोधन\n
प्रश्न. पुराणों की संख्या कितनी है ?\n
उत्तर :- 18\n
प्रश्न. वैदिक धर्म का मुख्य लक्षण इनमें से किसकी उपासना था ?\n
उत्तर :- प्रकृति\n
प्रश्न. किस देवता के लिए ऋग्वेद में पुरंदर शब्द का प्रयोग हुआ है ?\n
उत्तर :- इंद्र\n
प्रश्न. शुल्वसूत्र किस विषय से संबंधित पुस्तक है ?\n
उत्तर :- ज्यामिति\n
प्रश्न. असतो मा सदगमय कहाँ से लिया गया है ?\n
उत्तर :- ऋग्वेद\n
प्रश्न. धर्मशास्त्रों में भूराजस्व की दर क्या है ?\n
उत्तर :- 1/6\n
प्रश्न. प्राचीन भारत में निष्क नाम से क्या जाने जाते थे ?\n
उत्तर :- स्वर्ण आभूषण\n
प्रश्न. योग दर्शन के प्रतिपादक हैं ?\n
उत्तर :- पंतजलि\n
प्रश्न. उपनिषद् पुस्तकें किससे संबंधित है ?\n
उत्तर :- दर्शन\n
प्रश्न. आरंभिक वैदिक साहित्य में सर्वाधिक वर्णित नदी है ?\n
उत्तर :- सिन्धु\n
प्रश्न. कर्म का सिद्धांत किससे संबंधित है ?\n
उत्तर :- मीमांसा से\n
प्रश्न. वैदिक युग में प्रभावित लोकप्रिय शासन प्रणाली थी ?\n
उत्तर :- गणतंत्र\n
प्रश्न. सबसे प्राचीन वेद कौन-सा है ?\n
उत्तर :- ऋग्वेद\n
प्रश्न. कोन-सा वेद अंशतः गद्य रूप में भी रचित है ?\n
उत्तर :- यजुर्वेद\n
प्रश्न. आदि काव्य की संज्ञा किसे दी जाती है ?\n
उत्तर :- रामायण\n
प्रश्न. गायत्री मंत्र की रचना किसने की थी ?\n
उत्तर :- विश्वामित्र\n
प्रश्न. हड़प्पावासी किस वस्तु के उत्पादन में सर्वप्रथम थे ?\n
उत्तर :- कपास\n
प्रश्न. सिंधु सभ्यता का कौन-सा स्थान भारत में स्थित है ?\n
उत्तर :- लोथल\n
प्रश्न. पालि ग्रंथों में गांव के मुखिया को क्या कहा जाता है ?\n
उत्तर :- ग्राम भोजक\n
प्रश्न. नंद वंश का संस्थापक कौन था ?\n
उत्तर :- महानंदनी\n
प्रश्न. सिकंदर ने भारत पर कब आक्रमण किया ?\n
उत्तर :- 326 ई. पू.\n
प्रश्न. नंद वंश का अंतिम सम्राट कौन था ?\n
उत्तर :- घननंद\n
 प्रश्न. विश्व का पहला गणतंत्र वैशाली में किसके द्वारा स्थापित किया गया ?\n
उत्तर :- लिच्छवी\n
        प्रश्न. पहला ईरानी शासक जिसने भारत के कुछ भाग को अपने अधीन किया था ?\n
उत्तर :- डेरियस\n
प्रश्न. त्रिपिटक धर्म ग्रंथ है ?\n
उत्तर :- बौद्धों का\n
प्रश्न. किस शासक ने बौद्धों के लिए विख्यात विक्रमशिला विश्वविद्यालय की स्थापना की थी ?\n
उत्तर :-  धर्मपाल\n
प्रश्न. महावीर का जन्म किस क्षत्रिय गोत्र में हुआ था ?\n
उत्तर :- जांत्रिक\n
प्रश्न. महावीर की माता कौन थी ?\n
उत्तर :- त्रिशला\n
प्रश्न. प्राचीनतम विश्वविद्यालय कौन था ?\n
उत्तर :- नालंदा\n
प्रश्न. भगवान् महावीर का प्रथम शिष्य कौन थे ?\n
उत्तर :- जमालि\n
प्रश्न. आजीवक संप्रदाय के संस्थापक कौन थे ?\n
उत्तर :- मक्खलि गोसाल\n
प्रश्न. तैमूर लंग ने किस वर्ष में भारत पर आक्रमण किया ?\n
उत्तर :- 1398 ई.\n
प्रश्न. लोदी वंश का संस्थापक कौन था ?\n
उत्तर :- बहलोल लोदी\n
प्रश्न. महमूद गजनी किस वंश का था ?\n
उत्तर :- यामिनी\n
प्रश्न. शून्य की खोज किसने की ?\n
उत्तर :- आर्यभट्ट\n
प्रश्न. प्राचीन भारत में निम्न में से कौन-सा विद्या-अध्ययन का केन्द्र नहीं था ?\n
उत्तर :- कोशाम्बी\n
प्रश्न. किस विदेशी यात्री ने भारत का दौरा सबसे पहले किया था ?\n
उत्तर :- मेगास्थनीज\n
प्रश्न. किस व्यक्ति को द्वितीय अशोक कहा जाता है ?\n
उत्तर :- हर्षवर्धन\n
प्रश्न. हर्षवर्धन अपनी धार्मिक सभा कहाँ किया था ?\n
उत्तर :-  प्रयाग\n
प्रश्न. मिहिरकुल का संबंध था ?\n
उत्तर :-  हूण\n
प्रश्न. बाणभट्ट किस सम्राट के राजदरबारी कवि थे ?\n
उत्तर :- हर्षवर्धन\n
प्रश्न. बाल विवाह की प्रथा आरंभ हुई ?\n
उत्तर :- गुप्त काल में\n
प्रश्न. सोने के सर्वाधिक सिक्के किस काल में जारी किये गए थे ?\n
उत्तर :-  गुप्त काल में\n
प्रश्न. किस गुप्तकालीन शासक को कविराज कहा जाता है ?\n
उत्तर :- समुद्रगुप्त\n
प्रश्न. गुप्त राजवंश किस लिए प्रसिद्ध था ?\n
उत्तर :- कला एवं स्थापत्य\n
प्रश्न. मुजरिस किस राज्य का प्रमुख बंदरगाह था ?\n
उत्तर :- चेर\n
प्रश्न. गुप्त वंश का संस्थापक कौन था ?\n
उत्तर :-  श्रीगुप्त\n
प्रश्न. गुप्त शासकों की सरकारी भाषा थी ?\n
उत्तर :- संस्कृत\n
प्रश्न. प्राचीन भारत में निम्नलिखित में से कौन-सी एक लिपि दायीं ओर से बायी लिखी जाती थी ?\n
उत्तर :- खरोष्ठी\n
प्रश्न. भीमबेतका किसके लिए प्रसिद्ध है ?\n
उत्तर :- गुफाओं के शैलचित्र\n
प्रश्न. मानव द्वारा सर्वप्रथम प्रयुक्त अनाज था ?\n
उत्तर :- चावल\n
प्रश्न. गुजरों को किस शासक ने पराजित किया ?\n
उत्तर :- हर्षवर्धन\n
प्रश्न. गौतम बुद्ध द्वारा भिक्षुणी संघ की स्थापना कहाँ की गयी थी ?\n
उत्तर :- कपिलवस्तु में\n
प्रश्न. गौतम बुद्ध ने अपना प्रथम उपदेश कहाँ दिया था ?\n
उत्तर :- सारनाथ\n
प्रश्न. बौद्ध धर्म एवं जैन धर्म दोनों के उपदेश किसके शासन काल में दिए गए थे ?\n
उत्तर :- बिम्बिसार\n
प्रश्न. महावीर की मृत्यु कहाँ हुई थी ?\n
उत्तर :- पावापुरी\n
प्रश्न. सिद्धार्थ को ज्ञान प्राप्ति कहाँ हुई थी ?\n
उत्तर :- गया\n
प्रश्न. भागवत संप्रदाय के विकास में किसका योगदान अत्यधिक था ?\n
उत्तर :- हिन्दू-यूनानी\n
प्रश्न. महात्मा बुद्ध किस क्षेत्रीय कुल के थे ?\n
उत्तर :- शाक्य\n
प्रश्न. मौर्य साम्राज्य की स्थापना किसने की ?\n
उत्तर :- चन्द्रगुप्त मौर्य\n
प्रश्न. मौर्य साम्राज्य में प्रचलित मुद्रा का नाम क्या था ?\n
उत्तर :- पण\n
प्रश्न. मौर्य काल में शिक्षा का सर्वाधिक प्रसिद्ध केन्द्र था ?\n
उत्तर :- तक्षशिला\n
प्रश्न. सांची का स्तूप किसने बनवाया ?\n
उत्तर :- अशोक\n
प्रश्न. श्री नगर की स्थापना किस मौर्य शासक ने की ?\n
उत्तर :- अशोक\n
प्रश्न. कण्व वंश का संस्थापक कौन था ?\n
उत्तर :- वसुदेव\n
प्रश्न. पुरुषपुर निम्नलिखित में से किसका दूसरा नाम है ?\n
उत्तर :- पेशावर\n
प्रश्न. चरक किसके राज-चिकित्सक थे ?\n
उत्तर :- कनिष्क\n
प्रश्न. भारत में सर्वप्रथम स्वर्ण मुद्राएँ किसने चलाई ?\n
उत्तर :- इण्डो-बैक्ट्रियन\n
प्रश्न. भारतीय रंगमंच में यवनिका का शुभरंभ किसने किया ?\n
उत्तर :- यूनानियों ने\n
प्रश्न. चरक और नागार्जुन किसके दरबार की शोभा थे ?\n
उत्तर :- कनिष्क\n
प्रश्न. भारतीयों के महान रेशम मार्ग किसने आरंभ कराया ?\n
उत्तर :- कनिष्क\n
प्रश्न. शुंग वंश के बाद किस वंश ने भारत पर राज्य किया ?\n
उत्तर :- कण्व\n
प्रश्न. किस चीनी जनरल ने कनिष्क को हराया था ?\n
उत्तर :- पेन चाऔ\n
प्रश्न. प्राचीन भारत में निम्न में से किस एक ने नियमित रूप से सोने के सिक्के चलाए ?\n
उत्तर :- कुषाण\n
प्रश्न. तमिल का गौरवग्रंथ जीवक चिन्तामणि किससे संबंधित है ?\n
उत्तर :- जैन\n
प्रश्न. गुप्त वंश का वह राजा कौन था जिसने हूणों को भारत पर आक्रमण करने से रोका ?\n
उत्तर :- स्कंदगुप्त\n
प्रश्न. गुप्त काल के सर्वाधिक लोकप्रिय देवता कौन थे ?\n
उत्तर :- विष्णु\n
प्रश्न. वह प्रथम भारतीय विद्वान् कौन था, जिसने गणित को एक पृथक विषय के रूप में स्थापित किया ?\n
उत्तर :- आर्यभट्ट\n
प्रश्न. दिलवाड़ा मंदिर कहाँ पर स्थित है ?\n
उत्तर :- आबू पर्वत\n
प्रश्न. खुजराहो स्थित मंदिर का निर्माण किसने किया था ?\n
उत्तर :- चंदेल राजपूत\n
प्रश्न.  लिंगराज मंदिर की नींव डाली थी ?\n
उत्तर :- ययाति केसरी ने\n
प्रश्न. उस शासक का नाम क्या है जिसने विजय स्तम्भ का निर्माण कराया था ?\n
उत्तर :-  राणा कुम्भा\n
प्रश्न. सेन वंश का स्थापक था ?\n
उत्तर :- सामंत सेन\n
प्रश्न. पाल वंश का संस्थापक था ?\n
उत्तर :-  गोपाल\n
प्रश्न. अजयपाल संस्थापक थे ?\n
उत्तर :- अजमेर के\n
प्रश्न. किसने सोमपुर महाविहार का निर्माण कराया था ?\n
उत्तर :- धर्मपाल\n
प्रश्न. विक्रमशिला शिक्षा केन्द्र के संस्थापक का नाम है ?\n
उत्तर :- धर्मपाल\n
प्रश्न. यादव सम्राटों की राजधानी कहाँ थी ?\n
उत्तर :- देवगिरि\n
प्रश्न. एलोरा गुफाओं का निर्माण कराया था ?\n
उत्तर :- राष्ट्रकूटों ने\n
प्रश्न. पल्लवों की राजधानी थी ?\n
उत्तर :- संस्कृत\n
प्रश्न. चोल युग किसके लिए प्रसिद्ध था ?\n
उत्तर :-  ग्रामीण सभाएँ\n
प्रश्न. चोल साम्राज्य का संस्थापक है ?\n
उत्तर :- विजयालय\n
प्रश्न. रुद्राम्बा किस राजवंश की प्रसिद्ध महिला शासक थी ?\n
उत्तर :- काकतीय\n
प्रश्न. किसने इक्तादारी प्रथा चलाई ?\n
उत्तर :- इल्तुतमिश\n
प्रश्न. भारत में मुस्लिम राज का संस्थापक माना जाता है ?\n
उत्तर :- मुहम्मद गोरी\n
प्रश्न. किसने अपने आप को खलीफा घोषित किया था ?\n
उत्तर :- मुबारकशाह खल्जी\n
प्रश्न. कृष्णदेव राय किसके समकालीन थे ?\n
उत्तर :- बाबर\n
प्रश्न. रबर शब्द किस खेल से संबंधित है ?\n
उत्तर :- क्रिकेट\n
प्रश्न. पुरुषों की बैडमिंटन प्रतियोगिता है ?\n
उत्तर :- थॉमस कप\n
प्रश्न. आगरा नगर की स्थापना किसके द्वारा की गई थी ?\n
उत्तर :- सिंकंदर लोदी\n
प्रश्न. लोदी वंश का अंतिम शासक कौन था ?\n
उत्तर :- इब्राहिम लोदी\n
प्रश्न. विजयनगर साम्राज्य की स्थपना कब हुई थी ?\n
उत्तर :- 14 वीं सदी\n
प्रश्न. बहमनी राजाओं की राजधानी थी ?\n
उत्तर :- गुलबर्गा\n
प्रश्न. कृष्णदेव राय ने निम्नलिखित में से किसके साथ मैत्रीपूर्ण संबंध रखे थे ?\n
उत्तर :- पुर्तगाली\n
प्रश्न. किस सुल्तान ने अपनी आत्मकथा लिखी ?\n
उत्तर :- फिरोज तुगलक\n
प्रश्न. लोदी वंश का सर्वाधिक शक्तिशाली सुल्तान था ?\n
उत्तर :- सिकंदर लोदी\n
प्रश्न. रजिया बेगम को सत्ताच्युत करने में किसका हाथ था ?\n
उत्तर :-  तुर्की का\n
प्रश्न. किसने भूमि मापने का पैमाना गज्ज-ए-सिकन्दरी का प्रचलन किया ?\n
        उत्तर :- सिकंदर लोदी\n
प्रश्न. नहर निर्माण करनेवाला दिल्ली का प्रथम सुल्तान था ?\n
उत्तर :- गयासुद्दीन तुगलक\n
प्रश्न. अलाई दरवाजा का निर्माण किस सुल्तान ने करवाया ?\n
उत्तर :- अलाउद्दीन खल्जी\n
प्रश्न. तैमूर के आक्रमण के बाद भारत में किस वंश का राज स्थापित हुआ ?\n
उत्तर :-  सैय्यद वंश\n
प्रश्न. मुहम्मद गोरी किस वंश का था ?\n
उत्तर :- शंसबनी\n
प्रश्न. प्रसिद्ध ऐतिहासिक स्थल हम्पी किस जिले में स्थित है ?\n
उत्तर :- बेल्लारी\n
प्रश्न. विजयनगर साम्राज्य के वित्तीय व्यवस्था की मुख्य विशेषता क्या थी ?\n
उत्तर :- भूराजस्व\n
प्रश्न. इंकलाब का नारा किसने दिया ?\n
उत्तर :- मोहम्मद इकबाल\n
प्रश्न. मुस्लिम लीग ने मुक्ति दिवस मनाया था ?\n
उत्तर :- 1939 में\n
प्रश्न. भारत की आजादी के समय कांग्रेस के अध्यक्ष कौन थे ?\n
उत्तर :- जी. बी. कृपलानी\n
प्रश्न. भारत एवं पाकिस्तान के बीच सीमांकन किसने किया था ?\n
उत्तर :- सर सीरिल रेडक्लिफ\n
प्रश्न. किस वर्ष उड़ीसा बिहार से पृथक हुआ ?\n
उत्तर :- 1930 में\n
प्रश्न. सैडलर आयोग का संबंध किससे था ?\n
उत्तर :- शिक्षा\n
प्रश्न. हंटर कमीशन की रिपोर्ट में किसके विकास पर विशेष जोर दिया गया था ?\n
उत्तर :- प्राथमिक शिक्षा\n
प्रश्न. किसने कहा था, मेरी पीठ पर किया जाने वाला प्रहार ब्रिटिश साम्रज्य के ताबूत में एक कील सिद्ध होगी ?\n
उत्तर :- लाला लाजपत राय\n
प्रश्न. 1932 के पूना समझौते के साथ किसका सीधा संबंध था ?\n
उत्तर :- भारतीय दलित वर्ग\n
प्रश्न. किसने प्रसिद्ध चिटगांव शस्त्रागार धावे को आयोजित किया था ?\n
उत्तर :- सूर्य सेन\n
प्रश्न. जयप्रकाश नारायण किस पार्टी से जुड़े थे ?\n
उत्तर :- सोशलिस्ट पार्टी\n
प्रश्न. वर्ष 1946 में गठित अंतरिम कैबिनेट की अध्यक्षता किसने की ?\n
उत्तर :- जवाहरलाल नेहरू\n
प्रश्न. किसने सोमप्रकाश नामक समाचार पत्र शुरू किया ?\n
        उत्तर :- ईश्वर चंद्र विद्यासागर\n
प्रश्न. स्वदेश वाहिनी के संपादक थे ?\n
उत्तर :- के. रामकृष्ण पिल्लै\n
प्रश्न. 1878 का वर्नाक्यूलर प्रेस एक्ट किसने रद्द किया ?\n
उत्तर :- लार्ड रिपन\n
प्रश्न. भारत का राष्ट्रीय पंचांग किस संवत् पर आधारित है ?\n
उत्तर :- शक् संवत्\n
प्रश्न. भूदान आंदोलन किसने प्रारंभ किया था ?\n
उत्तर :- विनोबा भावे\n
प्रश्न. लाखबख्श के नाम से जाना जानेवाला भारतीय शासक कौन था ?\n
उत्तर :- कुतुबुद्दीन ऐबक\n
प्रश्न. भारत में गुलाम वंश का स्थापक कौन था ?\n
उत्तर :- कुतुबुद्दीन ऐबक\n
प्रश्न. पंजाब के हिन्दूसाही राजवंश को किसने स्थापित किया ?\n
उत्तर :- कल्लर\n
प्रश्न. अलबेरुनी किसके शासनकाल में इतिहासकार था ?\n
उत्तर :- महमूद गजनवी\n
प्रश्न. भारतीय इतिहास में बाजार नियमों / मूल्य नियंत्रण पद्धति की शुरुआत किसने की थी ?\n
उत्तर :- अलाउद्दीन खल्जी\n
प्रश्न. राज्य संबंधों में उलेमा के दखल का विरोध किस सुल्तान ने किया था ?\n
उत्तर :- अलाउद्दीन खल्जी ने\n
प्रश्न. मुहम्मद गोरी का अंतिम आक्रमण किसके विरुद्ध हुआ ?\n
उत्तर :- पंजाब के खोखर\n
प्रश्न. तैमूर लंग ने किसके शासनकाल में भारत पर आक्रमण किया ?\n
उत्तर :- नासिरुद्दीन महमूद तुगलक\n
प्रश्न. अमीर खुसरो ने किसके विकास में अग्रगामी की भूमिका निभाई ?\n
उत्तर :- खड़ी बोली\n
प्रश्न. भारत में पोलो खेल का प्रचलन किया ?\n
उत्तर :- तुर्की ने\n
प्रश्न. कबीर के गुरु कौन थे ?\n
उत्तर :- रामानंद\n
प्रश्न. संत कबीर का जन्म कहाँ हुआ था ?\n
उत्तर :- मगहर\n
प्रश्न. भक्त तुकाराम कौन-से मुगल सम्राट के समकालीन थे ?\n
उत्तर :- जहाँगीर\n
प्रश्न. अद्वैतवाद के सिद्धांत के प्रतिपादक कौन थे ?\n
उत्तर :- शंकराचार्य\n
प्रश्न. किस संत ने ईश्वर को अपने पास अनुभव करने के लिए नृत्य एवं गीतों को माध्यम बनाया ?\n
उत्तर :- चैतन्य महाप्रभु\n
प्रश्न. ब्रिटिश सरकार ने महात्मा गाँधी को जो उपाधि दी ही और जिसे उन्होंने असहयोग आंदोलन में वापस कर दिया था, वह थी ?\n
उत्तर :- कैसर-ए-हिन्द\n
प्रश्न. भारत के राष्ट्रीय ध्वज का डिजाइन किसने तैयार किया था ?\n
उत्तर :- मैडम भीखाजी कामा\n
प्रश्न. व्यक्तिगत सत्याग्रह में विनोबा भावे को प्रथम सत्याग्रही चुना गया था, दूसरा सत्याग्रही कौन था ?\n
उत्तर :- पं. जवाहर लाल नेहरू\n
प्रश्न. लार्ड हार्डिंग ने बंगाल विभाजन किस वर्ष रद्द किया ?\n
उत्तर :- 1911 ई. में\n
प्रश्न. अलीपुर बमकांड में अरविंद घोष का बचाव किस वकील ने किया था ?\n
उत्तर :- सी. आर. दास\n
प्रश्न. मुस्लिम लीग का प्रथम अध्यक्ष कौन था ?\n
उत्तर :- आगा खाँ\n
प्रश्न. 'अभिनव भारत' नामक अंग्रेज विरोधी संगठन की स्थापन की थी ?\n
उत्तर :- वी. डी. सावरकर ने\n
प्रश्न. किसने मोहम्मद अली जिन्ना को ' हिन्दू-मुस्लिम एकता का दूत' कहा था ?\n
उत्तर :- सरोजिनी नायडू\n
प्रश्न. सूरत की फूट के बाद कांग्रेस किसके हाथ में आ गई ?\n
उत्तर :- नरम दल वालों के\n
प्रश्न. 'राजनीतिक स्वतंत्रता राष्ट्र की प्राणवायु है' यह कथन किसका है ?\n
उत्तर :- अरविंद घोष\n
प्रश्न. गदर पार्टी की स्थापना कब हुई ?\n
उत्तर :- 1913 में\n
प्रश्न. किसने ऑल इंडिया मुस्लिम लीग की स्थापना की थी ?\n
उत्तर :- नवाब सलीमुल्लाह खां\n
प्रश्न. किस भारतीय आंदोलन का शीर्ष गीत बना 'वंदे मातरम्' ?\n
उत्तर :- स्वदेशी आंदोलन\n
प्रश्न. 'लाल-बाल-पाल' त्रिगुट का कौन व्यक्ति भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस का अध्यक्ष हुआ ?\n
उत्तर :- लाला लाजपत राय\n
प्रश्न. सिंधु सभ्यता का पत्तननगर कौन-सा था ?\n
उत्तर :- लोथल\n
प्रश्न. जो चित्रकला के शत्रु हैं मैं उनका शत्रु हूँ -किस मुगल शासक ने कहा ?\n
उत्तर :- जहाँगीर\n
प्रश्न. मेवाड़ से युद्ध तथा चित्तौड़ की संधि किसके शासनकाल की महत्त्वपूर्ण उपलब्धि है ?\n
उत्तर :- जहाँगीर\n
प्रश्न. किस मध्यकालीन भारतीय शासक ने पट्टा एवं कबूलियत की प्रथा आरंभ की थी ?\n
उत्तर :- शेरशाह\n
प्रश्न. एतामाद-उद्-दौला का मकबरा आगरा में किसने बनवाया ?\n
उत्तर :- नूरजहाँ\n
प्रश्न. पानीपत का प्रथम युद्ध कब हुआ ?\n
उत्तर :- 21 अप्रैल 1526\n
प्रश्न. भारत में ग्रांड ट्रंक रोड बनवायी थी ?\n
उत्तर :- शेरशाह सूरी ने\n
प्रश्न. गुजरात विजय की यादगार में अकबर ने किसका निर्माण कराया था ?\n
उत्तर :- बुलंद दरवाजा\n
प्रश्न. पानीपत की दूसरी लड़ाई निम्नलिखित में से किसके बीच हुई थी ?\n
उत्तर :- अकबर और हेमू\n
प्रश्न. 'दिन-ए-इलाही' नामक नया धर्म किसके द्वारा शुरू किया गया था ?\n
उत्तर :- अकबर\n
प्रश्न. मुगल प्रशाशन व्यवस्था में मनसबदारी प्रणाली को किसने प्रारंभ किया ?\n
उत्तर :- अकबर\n
प्रश्न. अपने काल का महान संगीतज्ञ तानसेन किसके दरबार में थे ?\n
उत्तर :- अकबर\n
प्रश्न. मुगल काल की राजभाषा कौन थी ?\n
उत्तर :- फारसी\n
प्रश्न. सती प्रथा की भर्त्सना करनेवाला मुगल सम्राट था ?\n
उत्तर :- अकबर\n
प्रश्न. किस युद्ध से भारत में मुगल राज्य की नीवं पड़ी ?\n
उत्तर :- पानीपत का प्रथम युद्ध\n
प्रश्न.  किसने अकबर की जीवन-कथा लिखी थी ?\n
उत्तर :- अबुल फजल\n
प्रश्न. हुमायूँनामा किसने लिखा था ?\n
उत्तर :- गुलबदन बेगम\n
प्रश्न. अकबर के शासन में महाभारत का फारसी भाषा मेअनुवाद किया गया था, वह किस नाम से जाना जाता है ?\n
उत्तर :- रज्मनामा\n
प्रश्न. अकबर के शाशन काल में भूराजस्व सुधारों के लिए कौन उत्तरदायी थी ?\n
उत्तर :- टोडरमल\n
प्रश्न. अकबर द्वारा बनवाए गए उपासना-भवन का क्या नाम था ?\n
उत्तर :- इबादतखाना\n
प्रश्न. किसने मुगल साम्राज्य की राजधानी को आगरा से दिल्ली स्थानांतरित की ?\n
उत्तर :- शाहजहाँ\n
प्रश्न. अकबर के युवावस्था में उसका संरक्षक था ?\n
उत्तर :- वैरम खाँ\n
प्रश्न. किसने ऐसे बाग-बगीचे, जिसमें बहता पानी हो, के निर्माण की परंपरा की शुरुआत की थी ?\n
उत्तर :- बाबर\n
प्रश्न. राजा बीरबल की उपाधि किसे दी गई थी ?\n
उत्तर :- महेश दास\n
प्रश्न. किस मुगल शासक का दो बार राज्यभिषेक हुआ ?\n
उत्तर :- औरंगजेब\n
प्रश्न. शेरशाह सूरी का मकबरा कहाँ स्थित है ?\n
उत्तर :- सासाराम\n
प्रश्न. अकबर का राज्याभिषेक कहाँ हुआ था ?\n
उत्तर :- कालानौर\n
प्रश्न. गुरु अर्जुनदेव समकालीन थे ?\n
उत्तर :- जहाँगीर के\n
प्रश्न. किस राजपूत वंश ने अकबर के सामने समर्पण नहीं किया ?\n
उत्तर :- सिसोदिया वंश\n
प्रश्न. किस मुगल शाशक को 'आलमगीर' कहा जाता था ?\n
उत्तर :- औरंगजेब\n
प्रश्न. सम्राट अकबर द्वारा किसको 'जरीकलम' की उपाधि से अलंकृत किया गया था ?\n
उत्तर :- मोहम्मद हुसैन\n
प्रश्न. हल्दीघाटी का युद्ध कब लड़ा गया ?\n
उत्तर :- 1576 ई. में\n
प्रश्न. किसके समय में मलिक मोहम्मद जायसी ने 'पद्मावत' की रचना की ?\n
उत्तर :- शेरशाह\n
प्रश्न. किसने चौसा की लड़ाई में हुमायूँ को पराजित किया था ?\n
उत्तर :- शेरशाह\n
प्रश्न. हुमायूँ का मकबरा कहा है ?\n
उत्तर :- दिल्ली में\n
प्रश्न. किस मुगल शासक ने दो बार शासन किया ?\n
उत्तर :- हुमायूँ\n
प्रश्न. भारत में बीबी का मकबरा स्थित है ?\n
उत्तर :- औरंगाबाद में\n
प्रश्न. किस युद्ध को जितने के बाद शेरशाह ने दिल्ली में अफगान सत्ता की स्थापना की ?\n
उत्तर :- बिलग्राम का युद्ध\n
प्रश्न. शाहजहाँ ने निम्नलिखित में से किस शहर में मोती मस्जिद बनवाई थी ?\n
उत्तर :- आगरा\n
प्रश्न. किस मुगल बादशाह ने जजिया नामक कर पुनः लगाया ?\n
उत्तर :- औरंगजेब\n
प्रश्न. शिवाजी ने मुगलों को किस संधि के द्वारा किलों को सत्तान्तरित किया ?\n
उत्तर :- पुरंदर\n
प्रश्न. दास्तान-ए-अमीर हम्जा का चित्रांकन किसके द्वारा किया गया ?\n
उत्तर :- अब्दुस समद\n
प्रश्न. ईरान के शाह और मुगल शासकों के बीच झगड़े की जड़ क्या थी ?\n
उत्तर :- कंधार\n
प्रश्न. पटना को प्रांतीय राजधानी बनाया था ?\n
उत्तर :- शेरशाह ने\n
प्रश्न. दिल्ली के लाल किले का निर्माण किसने करवाया था ?\n
उत्तर :- शाहजहाँ\n
प्रश्न. मुगल सम्राट अकबर के समय का प्रसिद्ध चित्रकार था ?\n
उत्तर :- दशवंत\n
प्रश्न. निम्न में से किसने मुगलकाल में ऐतिहासिक विवरण लिखा ?\n
उत्तर :- गुलबदन बेगम\n
प्रश्न. जहाँगीर के दरबार में पक्षियों का सबसे बड़ा चित्रकार था ?\n
उत्तर :- मंसूर\n
प्रश्न. किस बादशाह के अन्तगर्त मुगल सेना में सर्वाधिक हिन्दू सेनापति थे ?\n
उत्तर :- औरंगजेब\n
प्रश्न. गुलबदन बेगम पुत्री थी ?\n
उत्तर :- बाबर की\n
प्रश्न. दिल्ली के प्रसिद्ध जामा मस्जिद का निर्माण किसने किया ?\n
उत्तर :- शाहजहाँ\n
प्रश्न. साइमन कमीशन का भारत आगमन किस वर्ष हुआ ?\n
उत्तर :- 1928 \n
प्रश्न. भारतीय कम्युनिस्ट पार्टी का अस्तित्व किस वर्ष में आया ?\n
उत्तर :- 1921 में\n
प्रश्न. अकबर के काल में महाभारत की फारसी अनुवाद जिसके निर्देशन में हुआ, वह है ?\n
उत्तर :- फैजी\n
प्रश्न. मुगल प्रशासन में जिले को किस नाम से जाना जाता है ?\n
उत्तर :- सरकार\n
प्रश्न. प्रसिद्ध संगीतज्ञ तानसेन का मकबरा स्थित है ?\n
उत्तर :- ग्वालियर में\n
प्रश्न. किस मुगल बादशाह को जिन्दा पीर कहा जाता था ?\n
उत्तर :- औरंगजेब\n
प्रश्न. अकबर द्वारा बनाई गई कौन-सी इमारत का नक्शा बौद्ध विहार की तरह है ?\n
उत्तर :- पंचमहल\n
प्रश्न. मुमताज महल का असली नाम था ?\n
उत्तर :- अर्जुमन्द बानो बेगम\n
प्रश्न. मुगलों ने नवरोज का त्यौहार लिया ?\n
उत्तर :- पारसियों से\n
प्रश्न. शेरशाह के बचपन का नाम था ?\n
उत्तर :- फरीद खाँ\n
प्रश्न. किस युद्ध को जीतने के बाद शेरशाह ने दिल्ली में द्वितीय अफगान राज्य की स्थपना की ?\n
उत्तर :- बिलग्राम का युद्ध\n
प्रश्न. धरमत का युद्ध निम्न में से किनके बीच लड़ा गया ?\n
उत्तर :- औरंगजेब और दारा शिकोह\n
प्रश्न. पिट्रा ड्यूरा का आरंभ किसने किया ?\n
उत्तर :- जहाँगीर\n
प्रश्न. जागीरदारी संकट सर्वप्रथम किस मुगल बादशाह के शासनकाल में उत्पन्न हुई ?\n
उत्तर :- औरंगजेब\n
प्रश्न. भारत में चिश्ती सिलसिले को किसने स्थापित किया ?\n
उत्तर :- शेख मुइनृद्दीन चिश्ती\n
प्रश्न. वह सूफी संत कौन था जो यह मानता था कि भक्ति संगीत ईश्वर के निकट पहुँचने का मार्ग है ?\n
उत्तर :- मुइनृद्दीन चिश्ती\n
प्रश्न. सूफी सिलसिला मूलतः संबंधित है ?\n
उत्तर :- इस्लाम\n
प्रश्न. इस्लामी रहस्यवादी आंदोलन को कहा जाता है ?\n
उत्तर :- सूफी आंदोलन\n
प्रश्न. सूफिया कलाम जी एक प्रकार का भक्ति संगीत है, विशेषता है ?\n
उत्तर :- कश्मीर की\n
प्रश्न. सूफी संत ख्वाजा मुइनुद्दीन चिश्ती किसके शासनकाल में राजस्थान आए थे ?\n
उत्तर :- पृथ्वीराज चौहान\n
प्रश्न. काव्याभिव्यक्ति के रूप में ऊर्दू का प्रयोग करनेवाला पहला लेखक था ?\n
उत्तर :- अमीर खुसरो\n
प्रश्न. किसके द्वारा तृतीय बौद्ध संगीति को संरक्षण प्रदान किया गया ?\n
उत्तर :- अशोक\n
प्रश्न. किस शासक के शासनकाल में नेपाल में बौद्ध धर्म का गमन हुआ था ?\n
उत्तर :- अशोक\n
प्रश्न. सांची क्यों विख्यात है ?\n
उत्तर :- सबसे बड़ा बौद्ध स्तूप\n
प्रश्न. बौद्ध धर्म ग्रहण करनेवाली पहली महिला कौन थी ?\n
उत्तर :- महाप्रजापति गौतमी\n
प्रश्न. 'जातक' किसका ग्रंथ है ?\n
उत्तर :- बौद्ध\n
प्रश्न. बुद्ध के गृहत्याग का प्रतीक है ?\n
उत्तर :- घोड़ा\n
प्रश्न. महावीर का मूल नाम था ?\n
उत्तर :- वर्धमान\n
प्रश्न. किसे 'एशिया की रोशनी' कहा जाता है ?\n
उत्तर :- गौतम बुद्ध को\n
प्रश्न. जैन परंपरा के अनुसार महावीर कौन-से तीर्थंकर थे ?\n
उत्तर :- चौबीसवें\n
प्रश्न. जैन धर्म का आधारभूत बिन्दु है ?\n
उत्तर :- अहिंसा\n
प्रश्न. 'जियो और जीने दो' किसने कहा था ?\n
उत्तर :- महावीर स्वामी\n
प्रश्न. महावीर स्वामी का जन्म कहाँ हुआ था ?\n
उत्तर :- कुण्डग्राम में\n
प्रश्न. जैन धर्म में पूर्ण ज्ञान के लिए क्या शब्द है ?\n
उत्तर :- कैवल्य\n
प्रश्न. किस नगर में प्रथम बौद्ध संगीत आयोजित की गई थी ?\n
उत्तर :- राजगृह\n
प्रश्न. वासुदेव कृष्ण की पूजा सर्वप्रथम किसने प्रारंभ की ?\n
उत्तर :- सात्वतों ने\n
प्रश्न. स्यादवाद सिद्धांत है ?\n
उत्तर :- जैन धर्म का\n
प्रश्न. गौतम बुद्ध का जन्म कब हुआ था ?\n
उत्तर :- 563 ई. पू.\n
प्रश्न. बौद्ध शिक्षा का केन्द्र था ?\n
उत्तर :- विक्रमशिला\n
प्रश्न. भारत में सबसे प्राचीन विहार है ?\n
उत्तर :- नालंदा\n
प्रश्न. प्रथम जैन महासभा का आयोजन कहाँ हुआ था ?\n
उत्तर :- पाटलिपुत्र\n
प्रश्न. महायान बौद्ध धर्म में बोधिसत्व अवलोकितेश्वर को और किस अन्य नाम से जानते हैं ?\n
उत्तर :- पद्यपाणि\n
प्रश्न. जैन साहित्य को कहा जाता है ?\n
उत्तर :- आगम\n
प्रश्न. किसके समय में बौद्ध धर्म स्पष्टतः दो स्वतंत्र संप्रदायों 'हीनयान' एवं 'महायान' में विभाजित हुआ ?\n
उत्तर :- कनिष्क\n
प्रश्न. 'योगाचार' या 'विज्ञानवाद' के प्रतिपादक थे ?\n
उत्तर :- मैत्रेयनाथ\n
प्रश्न. चाणक्य का अन्य नाम था ?\n
उत्तर :- विष्णुगुप्त\n
प्रश्न. वह शासक कौन था जिसने राजसिंहासन पर बैठने के लिए अपने बड़े भाई सुसीम की हत्या की थी ?\n
उत्तर :- अशोक\n
प्रश्न. सम्राट अशोक की वह पत्नी कौन थी जिसने उसको प्रभावित किया था ?\n
उत्तर :- कारुवाकी\n
प्रश्न. महान धार्मिक घटना 'महामस्तकाभिषेक' निम्नलिखित में से किससे संबंधित है और किसके लिए की जाती है ?\n
उत्तर :- बाहुबली\n
प्रश्न. चाणक्य किसका प्रधानमंत्री था ?\n
उत्तर :- चन्द्रगुप्त मौर्य\n
प्रश्न. कलिंग विजय के उपरांत अशोक महान ने निम्नलिखित में से किस धर्म को अंगीकार कर लिया था ?\n
उत्तर :- बौद्ध\n
प्रश्न. चन्द्रगुप्त के शासन विस्तार में किसने मुख्य रूप से मदद की थी ?\n
उत्तर :- चाणक्य\n
प्रश्न. साँची किस कला व मूर्तिकला का निरूपण करता है ?\n
उत्तर :- बौद्ध\n
प्रश्न. नंद वंश के पश्चात मगध पर किस राजवंश ने शासन किया ?\n
उत्तर :- मौर्य\n
प्रश्न. किसने पाटलिपुत्र को पोलिब्रोथा कहा ?\n
उत्तर :- मेगास्थनीज\n
प्रश्न. कौटिल्य द्वारा रचित अर्थशास्त्र कितने अधिकरणों में विभाजित है ?\n
उत्तर :- 15\n
प्रश्न. किस वंश के शासकों ने 'क्षत्रप प्रणाली' का प्रयोग किया ?\n
उत्तर :- शकों ने\n
प्रश्न. भारत में प्रथम बार सैनिक शासन व्यवहार में लाया गया ?\n
उत्तर :- ग्रीकों द्वारा\n
प्रश्न. किस संग्रहालय में कुषाणकालीन मूर्तियों का संग्रह अधिक मात्रा में हैं ?\n
उत्तर :- मथुरा संग्रहालय\n
प्रश्न. किसने उल्लेख किया है कि 'नंदों ने अपना कोष गंगा की धारा में छिपा रखा था' ?\n
उत्तर :- मामूलनार\n
प्रश्न. गुप्त किसके सामंत थे ?\n
उत्तर :- कुषाणों के\n
प्रश्न. भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की पहली बैठक किस शहर में हुई थी ?\n
उत्तर :- बंबई\n
प्रश्न. किस गवर्नर जनरल के कार्यकाल के दौरान भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस बनी थी ?\n
उत्तर :- लार्ड डफरिन\n
प्रश्न. भारतीय विश्वविद्यालय अधिनियम, 1904 किस वायसराय के काल में पारित किया गया था ?\n
उत्तर :- लार्ड कर्जन\n
प्रश्न. भारतीय सिविल सेवा में चुनें गए पहले भारतीय का नाम था ?\n
उत्तर :- सत्येन्द्र नाथ टैगोर\n
प्रश्न. इंडियन नेशनल कांग्रेस के स्थापक कौन थे ?\n
उत्तर :- एलन ओक्टोवियन ह्यूम\n
प्रश्न. वह कौन-सा प्रथम भारतीय था, जो ब्रिटिश संसद के लिए निर्वाचित हुआ ?\n
उत्तर :- दादाभाई नौरोजी\n
प्रश्न. भारतीय संघ के संस्थापक कौन थे ?\n
उत्तर :- सुरेन्द्रनाथ बनर्जी\n
प्रश्न. भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की स्थापना की गई ?\n
उत्तर :- 1885 में\n
प्रश्न. वर्ष 1905 के बंगाल विभाजन के समय वायसराय कौन था ?\n
उत्तर :- लार्ड कर्जन\n
प्रश्न. गदर पार्टी के एक प्रमुख नेता थे ?\n
उत्तर :- हरदयाल\n
प्रश्न. 'स्वराज मेरा जन्मसिद्ध अधिकार है और उसे मैं लेकर रहूँगा' - यह किसने कहा ?\n
उत्तर :- बाल गंगाधर तिलक\n
प्रश्न. मॉर्ले-मिण्टो रिफॉम्र्स को किस वर्ष में प्रस्तुत किया गया था ?\n
उत्तर :- 1909\n
प्रश्न. भारत में गरमदलीय आंदोलन का पिता किसे कहा जाता है ?\n
उत्तर :- बाल गंगाधर तिलक\n
प्रश्न. 1916 ई. में मद्रास में होमरूल मूवमेंट के प्रवर्तक कौन थे ?\n
उत्तर :- एनी बेसेंट\n
प्रश्न. पंजाब केसरी का खिताब किसको दिया गया था ?\n
उत्तर :- लाला लाजपत राय\n
प्रश्न. महाराष्ट्र में गणपति उत्सव आरंभ करने का श्रेय किसको प्राप्त है ?\n
उत्तर :- बाल गंगाधर तिलक\n
प्रश्न. बंगाल विभाजन के विरुद्ध विद्रोह का नेतृत्व किसने किया था ?\n
उत्तर :- सुरेन्द्रनाथ बनर्जी ने\n
प्रश्न. निष्क्रिय विरोध के सिद्धांत का प्रतिपादन किसने किया ?\n
उत्तर :- अरविन्द घोष\n
प्रश्न. बिहार, बंगाल से अलग हुआ ?\n
उत्तर :- 1912 में\n
प्रश्न. अखिल भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की प्रथम महिला अध्यक्ष कौन थी ?\n
उत्तर :- श्रीमती एनी बेसेंट\n
प्रश्न. भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस का प्रथम मुस्लिम प्रेसीडेन्ट था ?\n
        उत्तर :- बदरुद्दीन तैयबजी\n

प्रश्न. 1857 के विद्रोह का नेतृत्व बिहार में किसने किया ?\n
उत्तर :- कुँवर सिंह\n
प्रश्न. गडकरी विद्रोह का केन्द्र था ?\n
उत्तर :- कोल्हापुर\n
प्रश्न. रानी लक्ष्मीबाई का मूल नाम क्या था ?\n
उत्तर :- मणिकर्णिका\n
प्रश्न. वर्ष के विद्रोह के निम्न नेताओं में किसने सबसे पहले अपना बलिदान दिया ?\n
उत्तर :- मंगल पाण्डे\n
प्रश्न. बिरसा मुण्डा का कार्य-क्षेत्र कौन-सा था ?\n
उत्तर :- राँची\n
प्रश्न. अखिल भारतीय किसान सभा सर्वप्रथम कहाँ आयोजित की गई ?\n
        उत्तर :- लखनऊ\n
प्रश्न. किसने नारा दिया मानव के लिए एक धर्म, एक जाति एक ईश्वर ?\n
उत्तर :- श्री नारायण गुरु\n
प्रश्न. बारदोली सत्याग्रह का नेतृत्व किसने किया ?\n
        उत्तर :- वल्लभ भाई पटेल ने\n
प्रश्न. किस वायसराय के शासनकाल ने पहला फैक्ट्री अधिनियम पारित किया गया ?\n
उत्तर :- लार्ड रिपन\n
प्रश्न. किस प्रदेश में ब्रिटिश के विरुद्ध बिरसा मुंडा का का संचलन रहा था ?\n
उत्तर :- छोटानागपुर\n
प्रश्न. मुण्डाओं ने विद्रोह खड़ा किया ?\n
उत्तर :- 1895\n
प्रश्न. अखिल भारतीय व्यापार संघ कांग्रेस का प्रथम अध्यक्ष कौन था ?\n
उत्तर :- लाला लाजपत राय\n
प्रश्न. खैरवार आदिवासी आंदोलन कब हुआ ?\n
उत्तर :- 1874 ई.\n
प्रश्न. मोपला आंदोलन कहाँ हुआ था ?\n
उत्तर :- मालाबार\n
प्रश्न. पागलपंथी विद्रोह वस्तुतः एक विद्रोह था ?\n
उत्तर :- गारों का\n
प्रश्न. कौन-सी घटना महाराष्ट्र में घटित हुई ?\n
उत्तर :- भील विद्रोह\n
प्रश्न. नील आंदोलन का जमकर समर्थन करनेवाले हिन्दू पैट्रियाट के संपादक थे ?\n
उत्तर :- हरिश्चन्द्र मुखर्जी\n
प्रश्न. भारत का बादशाह उस समय कौन था जब ब्रिटेन की ईस्ट इंडिया कंपनी की स्थापना हुई थी ?\n
उत्तर :- अकबर\n
प्रश्न. अकबर ने सर्वप्रथम वैवाहिक संबंध राजपूतों के जिस गृह से स्थापित किये, वह था ?\n
उत्तर :- जहाँगीर\n
प्रश्न. सिंधु सभ्यता के घर किससे बनाए जाते थे ?\n
उत्तर :- ईट से\n
        प्रश्न. हड़प्पा सभ्यता की खोज किस वर्ष में हुई थी ?\n
उत्तर :- 1921 ई.\n
प्रश्न. भारत में खोजा गया सबसे पहला पुराण शहर था ?\n
उत्तर :- हड़प्पा\n
प्रश्न. प्लासी की लड़ाई में अंग्रेजी सेना का नेतृत्व किसने किया ?\n
उत्तर :- राबर्ट क्लाइव ने\n
प्रश्न. बक्सर के युद्ध में अंग्रेजी सेना का नेतृत्व करने वाला था ?\n
उत्तर :- हेक्टर मुनरो ने\n
प्रश्न. ठगी प्रथा के उन्मूलन से संबद्ध गवर्नर जनरल थे ?\n
उत्तर :- बैंटिक\n
प्रश्न. अंग्रेजों का सर्वाधिक विरोध किसने किया था ?\n
उत्तर :- मराठों ने\n
प्रश्न. टीपू सुल्तान की राजधानी थी ?\n
उत्तर :- श्रीरंगपट्टनम\n
प्रश्न. सिक्खों के सैन्य संप्रदायक खालसा पंथ का प्रवर्तन किसने किया ?\n
उत्तर :- गोविंद सिंह\n
प्रश्न. किस सिख गुरु ने गुरु नानक की जीवनी लिखी थी ?\n
उत्तर :- गुरु अर्जुनदेव ने\n
प्रश्न. रणजीत सिंह किस मिसल से संबंधित थे ?\n
उत्तर :- सुकरचकिया\n
प्रश्न. किसकी समाधि के कारण नन्देर गुरुद्वारा सिक्खों द्वारा पवित्र माना जाता है ?\n
उत्तर :- गुरु गोविंद सिंह\n
प्रश्न. टीपू सुल्तान अंग्रेजों के साथ युद्ध में कब मारे गए थे ?\n
उत्तर :- 1799 ई.\n
प्रश्न. प्रशासनिक अव्यवस्था के आधार पर डलहौजी ने किस राज्य को ब्रिटिश साम्राज्य में मिलाया था ?\n
उत्तर :- अवध\n
प्रश्न. किस सिख गुरु ने विद्रोही राजकुमार खुसरों की सहायता धन एवं आशर्वाद से की थी ?\n
उत्तर :- गुरु अर्जुनदेव ने\n
प्रश्न. किसके शासनकाल में 'ब्लैक होल' दुर्घटना घटित हुई थी ?\n
उत्तर :- सिराजुद्दौला\n
प्रश्न. अंग्रेजी शासन का प्रभाव किस क्षेत्र में अधिक पड़ा ?\n
उत्तर :- आर्थिक\n
प्रश्न. भारत में प्रथम रेल लाइन निम्नलिखित में से किसने बिछवाई थी ?\n
उत्तर :- जार्ज क्लार्क\n
प्रश्न. भारत से ब्रिटेन की ओर 'सम्पत्ति के अपवहन' का सिद्धान्त किसने प्रतिपादित किया था ?\n
उत्तर :- दादाभाई नौरोजी\n
प्रश्न. पंजाब के राजा रणजीत सिंह की राजधानी कहाँ थी ?\n
उत्तर :- लाहौर\n
प्रश्न. गोद प्रथा पर प्रतिबंध लगानेवाला गवर्नर जनरल था ?\n
उत्तर :- लार्ड डलहौजी\n
प्रश्न. भारत में ब्रिटिश भूराजस्व प्रणाली का निम्नलिखित में से किसने अधिक लाभ प्राप्त किया ?\n
उत्तर :- जमींदार\n
प्रश्न. भारत में सबसे पहला-सूती वस्त्र मिल किस शहर में स्थापित किया गया था ?\n
उत्तर :- बंबई\n
प्रश्न. अंग्रेजों द्वारा सर्वप्रथम कहवा बागान लगाये गये थे ?\n
उत्तर :- वायनाड जनपद में\n
प्रश्न. भारत में अंग्रेजों के समय में प्रथम जनगणना किसके कार्यकाल में हुई ?\n
उत्तर :- लार्ड मेयो के\n
प्रश्न. भारत में आधुनिक शिक्षा का जन्मदाता किसे जाता है ?\n
उत्तर :- चार्ल्स ग्रांट\n
प्रश्न. आधुनिक भारत में हिन्दू धर्म में पहला सुधार आंदोलन था ?\n
उत्तर :- ब्रह्म समाज\n
प्रश्न. धर्म सभा के संस्थापक थे ?\n
उत्तर :- राधाकांत देव\n
प्रश्न. स्वामी विवेकानंद का मूल नाम था ?\n
उत्तर :-  नरेन्द्रनाथ दत्त\n
प्रश्न. मुख्यतः किसके प्रयास से सती प्रथा का उन्मूलन हुआ ?\n
उत्तर :-  राजा राममोहन राय\n
प्रश्न. आर्य समाज किसके विरुद्ध है ?\n
उत्तर :- धार्मिक अनुष्ठान व मूर्ति पूजा\n
प्रश्न. युवा बंगाल आन्दोलन के नेता कौन थे ?\n
उत्तर :- हेनरी विवियन डेरोजियो\n
प्रश्न. किस धर्म सुधारक की मृत्यु भारत के बाहर हुई थी ?\n
उत्तर :- राजा राममोहन राय\n
प्रश्न. वहाबी आंदोलन का मुख्य केन्द्र था ?\n
उत्तर :- पटना\n
प्रश्न. भारत में दास प्रथा कब अवैध घोषित किया गया ?\n
उत्तर :- 1843 में\n
प्रश्न. किसे आधुनिक भारत का जनक कहते हैं ?\n
उत्तर :- राजा राममोहन राय\n
प्रश्न. कूका आंदोलन को किसने संगठित किया ?\n
उत्तर :- गुरु राम सिंह\n
प्रश्न. 'वेदों की ओर लौटो' - यह नारा किसने दिया था ?\n
उत्तर :- एनी बेसेंट\n
प्रश्न. देव समाज का संस्थापक निम्न में से कौन था ?\n
उत्तर :- शिवनारायण अग्निहोत्री\n
प्रश्न. ब्रह्म समाज किस सिद्धांत पर आधारित है ?\n
उत्तर :- एकेश्वरबाद\n
प्रश्न. 'प्रार्थना समाज' के संस्थापक कौन थे ?\n
उत्तर :- आत्माराम पांडुरंग\n
प्रश्न. पांड्य साम्राज्य की राजधानी कहाँ थी ?\n
उत्तर :- मदुरै\n
प्रश्न. वह पुर्तगाली कौन था जिसने गोआ पर अधिकार किया था ?\n
उत्तर :- अल्फांसो डी अल्बुकर्क\n
प्रश्न. भारत में ईस्ट इंडिया कंपनी का पहला गवर्नर-जनरल कौन था ?\n
उत्तर :- राबर्ट क्लाइव\n
प्रश्न. वास्को डि गामा कहाँ का रहनेवाला था ?\n
उत्तर :- पुर्तगाली\n
प्रश्न. वह अंग्रेज जिसने सम्राट जहाँगीर के दरबार में आकर भेट किया था ?\n
उत्तर :- सर टामस रो\n
प्रश्न. सिख गुरुद्वारा सुधार अधिनियम कब पारित हुआ ?\n
उत्तर :- 1925 में\n
प्रश्न. स्वामी विवेकानंद किस स्थान पर हुए धार्मिक सम्मेलन से प्रसिद्ध हुए ?\n
उत्तर :- शिकागो\n
प्रश्न. 'वेदों में संपूर्ण सच्चाई निहित है' यह व्याख्या की गई ?\n
उत्तर :- स्वामी दयानंद सरस्वती\n
प्रश्न. राधा स्वामी सत्संग के संस्थापक कौन थे ?\n
उत्तर :- शिवदयाल साहब\n
प्रश्न. रामकृष्ण परमहसं का मूल नाम था ?\n
उत्तर :- गदाधर चट्टोपाध्याय\n
प्रश्न. रामकृष्ण मिशन का मुख्यालय कहाँ स्थित है ?\n
उत्तर :- वेलुर\n
प्रश्न. 'संवाद कौमुदी' पत्र के संपादक थे ?\n
उत्तर :- राजा राममोहन राय\n
प्रश्न. स्वामी दयानंद सरस्वती का मूल नाम था ?\n
उत्तर :- मूल शंकर\n
प्रश्न. ब्रह्म समाज की स्थापना की गई ?\n
उत्तर :- 1828 में\n
प्रश्न. शारदामणी कौन थी ?\n
उत्तर :- रामकृष्ण परमहंस की पत्नी\n
प्रश्न. किस राज्य के शासक 'नवाब वजीर' कहलाते थे ?\n
उत्तर :- अवध के नवाब\n
प्रश्न. किसने अपनी राजधानी मुर्शिदाबाद से मुंगेर स्थानान्तरित की ?\n
उत्तर :- मीर कासिम\n
प्रश्न. आदिग्रंथ किसने संकलित किया था ?\n
उत्तर :- गुरु अर्जुन ने\n
प्रश्न. महाराजा रणजीत सिंह के उत्तराधिकारी थे ?\n
उत्तर :- खड़क सिंह\n
प्रश्न. प्रसिद्ध चेतक घोड़ा किससे संबंधित है ?\n
उत्तर :- राणा प्रताप\n
प्रश्न. भारत के समुद्री मार्ग की खोज किसने की ?\n
उत्तर :- वास्को डी गामा\n
प्रश्न. उस क्षेत्र की पहचान करें जहाँ से यूरोपवासियों को सर्वोत्तम शोर और अफीम प्राप्त होता था ?\n
उत्तर :- बिहार\n
प्रश्न. किसने कहा है कि मराठों का उदय आकस्मिक अग्निकांड की भांति हुआ ?\n
उत्तर :- ग्रान्ट डफ\n
प्रश्न. शिवजी के साम्राज्य की राजधानी कहाँ थी ?\n
उत्तर :- रायगढ़\n
प्रश्न. शिवजी का राज्याभिषेक कहाँ हुआ था ?\n
उत्तर :- रायगढ़\n
प्रश्न. किसके शासन काल में मराठा प्रमुख शम्भाजी की हत्या कर दी गई थी ?\n
उत्तर :- औरंगजेब\n
प्रश्न. अष्टप्रधान मंत्रिपरिषद किस शासक के शासनकाल में थी ?\n
उत्तर :- शिवाजी\n
प्रश्न. आदिशंकर, जो बाद में शंकराचार्य बने उनका जन्म हुआ था ?\n
उत्तर :-  केरल में\n
प्रश्न. चैतन्य महापुरुष किस संप्रदाय से जुड़े थे ?\n
उत्तर :- गौड़ीय संप्रदाय\n
प्रश्न. महाराष्ट्र में भक्ति संप्रदाय निम्नलिखित में से किसकी शिक्षाओं द्वारा फैला था ?\n
उत्तर :- संत ज्ञानेश्वर\n
प्रश्न. महमूद बेगड़ा किस राज्य का प्रसिद्ध सुल्तान था ?\n
उत्तर :- गुजरात\n
प्रश्न. कश्मीर का शासक, जो कश्मीर का अकबर नाम से जाना जाता है, वह है ?\n
उत्तर :- जैनुल आबिदीन\n
प्रश्न. विजयनगर किस नदी के तट पर स्थित है ?\n
उत्तर :- तुंगभद्रा\n
प्रश्न. विजयनगर के महान साम्राज्य के अवशेष कहाँ पाए जाते हैं ?\n
उत्तर :- हम्पी में\n
प्रश्न. विजयनगर का प्रथम शासक कौन था जिसने पुर्तगालियों के साथ संधि की ?\n
उत्तर :- कृष्णदेव राय\n
प्रश्न. चारमीनार का निर्माण किसने कराया था ?\n
उत्तर :- ओली कुतुबशाह\n
प्रश्न. गोलकुण्डा कहाँ अवस्थित है ?
उत्तर :- हैदराबाद\n
प्रश्न. हम्पी का खुला संग्रहालय किस राज्य में है ?\n
उत्तर :- कर्नाटक\n
प्रश्न. मीनाक्षी मंदिर कहाँ स्थित है ?\n
उत्तर :- मदुरई\n
प्रश्न. कौन-सा सुल्तान नया धर्म चलाना चाहता था किन्तु उलेमाओं ने विरोध किया ?\n
उत्तर :- अलाउद्दीन खल्जी\n
प्रश्न. दिल्ली के सुल्तान बलबन का पूरा नाम था ?\n
उत्तर :-  गयासुद्दीन बलबन\n
प्रश्न. किसने सल्तनत काल में प्रचलित डाक व्यवस्था का विस्तृत विवरण दिया है ?\n
उत्तर :- इब्नबतूता\n
प्रश्न. रजिया सुल्तान किसकी बेटी थी ?\n
उत्तर :- इल्तुतमिश की\n
प्रश्न. किसके शासन काल में सबसे अधिक मंगोल आक्रमण हुए ?\n
उत्तर :- अलाउद्दीन खल्जी\n
प्रश्न. हड़प्पा के लोगों की सामाजिक पद्धति क्या थी ?\n
उत्तर :- उचित समतावादी\n
प्रश्न. सिंधु सभ्यता का सर्वाधिक उपयुक्त नाम क्या है ?\n
उत्तर :- हड़प्पा सभ्यता\n
प्रश्न. सिंधु सभ्यता में वृहत् स्नानागार पाया गया है ?\n
उत्तर :- मोहनजोदड़ों में\n
प्रश्न. सिंधु सभ्यता की मुद्रा में किस देवता के समतुल्य चित्रांकन मिलता है ?\n
उत्तर :- आद्य शिव\n
प्रश्न. हड़प्पा सभ्यता किस युग की थी ?\n
उत्तर :- कांस्य युग\n
प्रश्न. प्रतिहार वंश का महानतम राजा कौन था ?\n
उत्तर :- वट्सराज\n
प्रश्न. जालिआंवाला घटना कहाँ हुई थी ?\n
उत्तर :- अमृतसर\n
प्रश्न. हड़प्पा के मिट्टी के बर्तनों पर सामान्यतः किस रंग का उपयोग हुआ था ?\n
उत्तर :- लाल\n
प्रश्न. मांडा किस नदी के किनारे स्थित था ?\n
उत्तर :- सतलज\n
प्रश्न. कपिल मुनि द्वारा प्रतिपादित दार्शनिक प्रणाली है ?\n
उत्तर :- सांख्य दर्शन\n
प्रश्न. उपनिषद् काल के राजा अश्वपति शासक थे ?\n
उत्तर :- केकय के\n
प्रश्न. चरक संहिता नामक पुस्तक किस विषय से संबंधित है ?\n
        उत्तर :- चिकित्सा\n
प्रश्न. किस वेद में जादुई माया और वशीकरण का वर्णन है ?\n
उत्तर :- अथर्ववेद\n
प्रश्न. ऋग्वेद का कौन-सा मंडल पूर्णतः सोम को समर्पित है ?\n
उत्तर :-  नौवाँ मंडल\n
प्रश्न. ऋग्वेद में सबसे पवित्र नदी किसे माना गया है ?\n
उत्तर :-  सरस्वती\n
प्रश्न. अशोक के शिलालेखों में प्रयुक्त भाषा है ?\n
उत्तर :- प्राकृत\n
प्रश्न. मेगास्थनीज ने भारतीय समाज को कितनी श्रेणियों में विभाजित किया ?\n
उत्तर :-  सात\n\n
प्रश्न. पाटलिपुत्र को किस शासक ने सर्वप्रथम अपनी राजधानी बनाई ?\n
उत्तर :- चन्द्रगुप्त मौर्य\n
प्रश्न. पाटलिपुत्र में स्थित चन्द्रगुप्त का महल मुख्यतः बना था ?\n
उत्तर :- लकड़ी का\n
प्रश्न. जिसके ग्रंथ में चन्द्रगुप्त मौर्य का विशिष्ठ रूप से वर्णन हुआ है वह है ?\n
उत्तर :- विशाखदत्त\n
प्रश्न. सातवाहनों ने पहले स्थानीय अधिकारियों के रूप में काम किया था ?\n
उत्तर :- मौर्यों के अधीन\n
प्रश्न. किस स्थान से अशोक के स्तंभ के लिए पत्थर लिया जाता था ?\n
उत्तर :- चुनार\n
प्रश्न. सर्वप्रथम रोम के साथ किन लोगों का व्यापार प्रारंभ हुआ ?\n
उत्तर :- तमिलों एवं चेरों का\n
प्रश्न. किस संगमयुगीन राज्य के संरक्षण में तेन संगमों का अयोजन किया गया ?\n
उत्तर :- पांडय\n
प्रश्न. गुप्त वंश के किस शासक ने सर्वप्रथम 'महाधिराज' की उपाधि धारण की ?\n
उत्तर :- चन्द्रगुप्त १ ने\n
प्रश्न. कवी कालिदास किसके राजकवि थे?\n
उत्तर :- चन्द्रगुप्त २ 'विक्रमादित्य'\n
प्रश्न. उत्तर - गुप्त युग में जो विश्वविद्यालय प्रसिद्ध हुआ , वह था-\n
उत्तर :- नालंदा\n






</string>
</resources>
