
<resources>
<string name="computer">
    प्रश्न .  कंप्यूटर के आविष्कारक कौन हैं ?\n
    उत्तर:- चार्ल्स बैबेज\n
    प्रश्न .  सबसे पहला कंप्यूटर का नाम क्या था ?\n
    उत्तर:- ENIAC\n
    प्रश्न .  आधुनिक कम्प्यूटर की खोज सर्वप्रथम कब हुई ?\n
    उत्तर:- 1946\n
    प्रश्न .  कम्प्यूटर के क्षेत्र में महान क्रांति कब से आई ?\n
    उत्तर:- 1960\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर का हिन्दी नाम क्या है ?\n
    उत्तर:- संगणक\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर साक्षरता दिवस कब मनाया जाता है ?\n
    उत्तर:- 2 दिसम्बर\n
    प्रश्न .  CPU का पूर्ण रूप क्या है ?\n
    उत्तर:- Central Processing Unit\n

    प्रश्न .  1 किलोबाइट (KB) कितने बाइट के बराबर होते है ?\n
    उत्तर:- 1024 बाइट\n
    प्रश्न .  1 मेगाबाइट (MB) कितने बाइट के बराबर होते है ?\n
    उत्तर:- 1024 KB\n
    प्रश्न .  1 गीगाबाइट (GB) कितने बाइट के बराबर होते है ?\n
    उत्तर:- 1024 MB\n
    प्रश्न .  कम्प्यूटरों में प्रयुक्त आई. सी. चिप बनते हैं ?\n
    उत्तर:- सिलिकॉन से\n
    प्रश्न .  इन्टरनेट के पते में पद एचटीटीपी का सही विस्तृत रूप है ?\n
    उत्तर:- hyper text transfer protocol\n
    प्रश्न .  किसी कंप्यूटर के प्रोग्राम में बच्चों द्वारा प्रयुक्त भाषा प्रायः कौन-सी होती है ?\n
    उत्तर:- लोगो\n
    प्रश्न .  एक सुवाह्य, निजी कंप्यूटर जो आपकी गोद में रखने लायक छोटा-सा होता है, क्या कहलाता है ?\n
    उत्तर:- नोटबुक कंप्यूटर\n
    प्रश्न .  कोडांतरक एक प्रोग्राम है, वह निम्नलिखित में से किससे प्रोग्राम का रूपान्तरण है ?\n
    उत्तर:- कोडांतरण से मशीन तक\n
    प्रश्न . मल्टी प्रोसेसिंग (Multi Processing) होती है ?\n
    उत्तर:- एक से अधिक प्रोसेसर द्वारा\n

    प्रश्न .  CPU में कंट्रोल, मेमोरी और तीसरा कौन सा यूनिट होते हैं ?\n
    उत्तर:- अर्थमैटिक/लॉजिक\n
    प्रश्न .  CPU के ALU में होते हैं ?\n
    उत्तर:- रजिस्टर\n
    प्रश्न .  गणना और तुलना के लिए कम्प्यूटर के किस भाग का प्रयोग किया जाता है ?\n
    उत्तर:- ALU\n
    प्रश्न .  एक हार्डवेयर डिवाइस जो डाटा को अर्थ पूर्ण इनफार्मेशन में परिवर्तित करता है ?\n
    उत्तर:- प्रोसेसर\n
    प्रश्न .  प्रोसेसर के तीन मुख्य भाग है ?\n
    उत्तर:- ALU, कंट्रोल यूनिट और रजिस्टर\n
    प्रश्न .  CPU और I/O के बीच सिग्नलों के मूवमेंट को कौन नियंत्रित करता है ?\n
    उत्तर:- कंट्रोल यूनिट\n
    प्रश्न .  कम्प्यूटर के सेंट्रल प्रोसैसिंग यूनिट का Function है ?\n
    उत्तर:- गणनाएँ और प्रोसैसिंग करता है\n
    प्रश्न .  निम्न में से कौन-सा कम्प्यूटर का बुनियादी कार्य नहीं है?\n
    उत्तर:- टैक्सट को स्कैन करना\n
    प्रश्न .  परिचालन सम्पन्न करता है ?\n
    उत्तर:- अर्थमैटिक\n
    प्रश्न .  कम्प्यूटर में अधिकांश प्रोसैसिंग किसमे होती है ?\n
    उत्तर:- CPU\n

    प्रश्न .  प्रमुख मेमोरी किसके समन्वय से कार्य करती है ?\n
    उत्तर:- CPU\n
    प्रश्न .  माइक्रोप्रोसेसर जो कंप्यूटर का मस्तिष्क होता है, उसे कहा जाता है ?\n
    उत्तर:- माइक्रोचिप\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर द्वारा प्रोड्यूस किया गया परिमाण है ?\n
    उत्तर:- आउटपुट\n
    प्रश्न .  इनपुट का आउटपुट में रुपान्तरण किया जाता है ?\n
    उत्तर:- सी पी यू द्वारा\n
    प्रश्न .  प्रोसेस्ड डेटा को कहते हैं ?\n
    उत्तर:- प्रोसेस\n
    प्रश्न .  सी पी यू का मुख्य घटक है ?\n
    उत्तर:- ये सभी\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर की क्षमता है ?\n
    उत्तर:- सीमित\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर को किस प्रकार की बुद्धि की संज्ञा दी गई है ?\n
    उत्तर:- कृत्रिम\n
    प्रश्न .  मनुष्य की स्मरण शक्ति कंप्यूटर की तुलना में होती है ?\n
    उत्तर:- सामान्य\n
    प्रश्न .  मानव-मन तथा कंप्यूटर में किसकी गति अधिक है ?\n
    उत्तर:- मानव-मन\n
    प्रश्न .  E.D.P क्या है ?\n
    उत्तर:- इलेक्ट्रॉनिक डेटा प्रोसेसिंग\n
    प्रश्न . कंप्यूटर में सुचना किसे कहा जाता है ?\n
    उत्तर:- एकत्रित डेटा को\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर में डेटा किसे कहा जाता है ?\n
    उत्तर:- चिन्ह व संख्यात्मक सूचना को\n
    प्रश्न .  इनपुट का आउटपुट में रूपान्तरण किसके द्वारा किया जाता है ?\n
    उत्तर:- सी पी यू\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर में जाने वाले डेटा को क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- इनपुट\n
    प्रश्न .  डेटा प्रोसेसिंग का अर्थ क्या है ?\n
    उत्तर:- वाणिज्यिक उपयोग के लिए जानकारी तैयार करना\n
    प्रश्न .  ATM क्या होता हैं ?\n
    उत्तर:- बिना स्टाफ के, नकदी देने\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर प्रोसेस द्वारा इनफार्मेशन में परिवर्तित किये जाते हैं?\n
    उत्तर:- डेटा\n
    प्रश्न .  एक इलेक्ट्रॉनिक डिवाइस जो डेटा को इनफार्मेशन में कनवर्ट करते हुए प्रोसेस करता है ?\n
    उत्तर:- प्रोसेसर\n
    प्रश्न .  प्रथम गणना यंत्र है ?\n
    उत्तर:- अबैकस\n
    प्रश्न .  पैकमैन नामक प्रसिद्ध कंप्यूटर किस काम के लिए बना था ?\n
    उत्तर:- खेल\n
    प्रश्न .  किसने प्रथम मेकैनिकल कैलकुलेटर का निर्माण किया था ?\n
    उत्तर:- ब्लेज पास्कल\n
    प्रश्न .  किसने पंच कार्ड का आरंभ किया ?\n
    उत्तर:- इनमें से कोई नहीं\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर के बुनियादी संरचना का विकास किया था ?\n
    उत्तर:- चार्ल्स बैबेज\n
    प्रश्न .  इनमें से कौन सबसे बड़ा, सबसे तेज और सबसे महँगा कंप्यूटर है ?\n
    उत्तर:- सुपर कंप्यूटर\n
    प्रश्न .  सामान्य रूप से प्रयुक्त किया जाने वाला कंप्यूटर है ?\n
    उत्तर:- डिजिटल कंप्यूटर\n

    प्रश्न .  CRAY क्या है ?\n
    उत्तर:- सुपर कंप्यूटर\n
    प्रश्न .  मल्टी प्रोग्रामिंग का प्रयोग किस पीढ़ी के कंप्यूटर से शुरू हुआ था ?\n
    उत्तर:- तृतीय पीढ़ी\n
    प्रश्न .  विश्व का सबसे पहला सुपर कंप्यूटर कब बना ?\n
    उत्तर:- 1976\n

    प्रश्न .  भारत में निर्मित प्रथम कंप्यूटर का क्या नाम है ?\n
    उत्तर:- सिद्धार्थ\n
    प्रश्न .  सबसे तेज कंप्यूटर होता है ?\n
    उत्तर:- सुपर कंप्यूटर\n
    प्रश्न .  माइक्रोप्रोसेसर किस पीढ़ी का कंप्यूटर है ?\n
    उत्तर:- चतुर्थ पीढ़ी\n
    प्रश्न .  भारत में निर्मित परम कम्प्यूटर किस प्रकार का कम्प्यूटर है ?\n
    उत्तर:- सुपर कंप्यूटर\n
    प्रश्न .  गणना संयंत्र एबाकस का अविष्कार किस देश में हुआ ?\n
    उत्तर:- चीन\n
    प्रश्न .  IMAC एक प्रकार का है ?\n
    उत्तर:- मशीन\n
    प्रश्न .  एनालिटिक इंजन का निर्माण किसने किया था ?\n
    उत्तर:- चार्ल्स बैबेज\n
    प्रश्न .  सर्व प्रथम पंच कार्ड का प्रयोग किसने किया था ?\n
    उत्तर:- जोसेफ मेरी\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर के विकास में सर्वाधिक योगदान किसका है ?\n
    उत्तर:- वॉन न्यूमान\n
    प्रश्न .  इन्टीग्रेटेड सर्किट चिप का विकास किसने किया है ?\n
    उत्तर:- जे. एस. किल्बी\n
    प्रश्न .  चुम्बकीय डिस्क पर किस पदार्थ की परत होती है ?\n
    उत्तर:- आयरन ऑक्साइड\n
    प्रश्न .  डिजिटल कंप्यूटर किस सिद्धान्त पर कार्य करता है ?\n
    उत्तर:- गणना\n
    प्रश्न .  भारत में विकसित परम सुपर कंप्यूटर का विकास किस संस्था ने किया है ?\n
    उत्तर:- C-DAC\n
    प्रश्न .  निम्न में से तेज कौन-सा है ?\n
    उत्तर:- Registers\n
    प्रश्न .  किसने पहला इलेक्ट्रॉनिक कंप्यूटर - ENIAC को बनाया था ?\n
    उत्तर:- प्रेस्पर एकर्ट and जॉन मोशले\n
    प्रश्न .  डॉट मैट्रिक्स किस उपकरण की किस्म है ?\n
    उत्तर:- प्रिन्टर\n
    प्रश्न .  की-बोर्ड में Function Key की संख्या कितनी होती है ?\n
    उत्तर:- 12\n
    प्रश्न .  किस प्रिंटर द्वारा एक स्ट्रोक में एक अक्षर प्रिंट होता है ?\n
    उत्तर:- लाइन प्रिंटर\n
    प्रश्न .  इनमें से कौन इनपुट डिवाइस नहीं है ?\n
    उत्तर:- मॉनीटर\n
    प्रश्न .  सर्वाधिक तेज गति का प्रिन्टर है ?\n
    उत्तर:- लेजर प्रिन्टर\n
    प्रश्न .  L.C.D का पूरा नाम क्या होता है ?\n
    उत्तर:- Liquid Crystal Display\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर के मेमोरी में डाले गये कार्य को प्रदर्शित करता है ?\n
    उत्तर:- मॉनिटर\n
    प्रश्न .  गेम खेलना किससे आसान हो जाता है ?\n
    उत्तर:- जॉयस्टिक\n
    प्रश्न .  Ctrl, Shift और Alt को कौन सी कुंजियाँ कहते हैं ?\n
    उत्तर:- मोडिफायर\n
    प्रश्न .  अधिकांश प्रोडक्ट्स पर प्रिंटेड लाइनों के पैटर्न को क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- बारकोडस\n
    प्रश्न .  OCR का पूर्ण रूप क्या है ?\n
    उत्तर:- Optical Character Recognition\n
    प्रश्न .  निम्न में से कौन-सा आउटपुट डिवाइस नहीं है ?\n
    उत्तर:- टचस्क्रीन\n
    प्रश्न .  व्यक्तिगत कंप्यूटर हेतु सबसे साधारण स्टोरेज डिवाइस है ?\n
    उत्तर:- फ्लॉपी डिस्क\n
    प्रश्न .  मॉनिटर के डिस्प्ले आकार को कैसे मापा जता है ?\n
    उत्तर:- डायगोनली\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर में प्रिंटेड डायग्राम पाने के लिए यूज किया जाने वाले इनपुट डिवाइस है ?\n
    उत्तर:- स्कैनर\n
    प्रश्न .  पहला कंप्यूटर माउस किसने बनाया था ?\n
    उत्तर:- डगलस एन्जलबर्ट\n
    प्रश्न .  जब PC पर किसी डोक्यूमेंट पर कार्य करते हैं, तब डोक्यूमेंट अस्थायी रूप से स्टोर होता है ?\n
    उत्तर:- RAM\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर की मुख्य मेमोरी क्या होती है ?\n
    उत्तर:- भीतरी\n
    प्रश्न .  फ्लॉपी डिस्क किस प्रकार की मेमोरी से सम्बन्ध रखती है ?\n
    उत्तर:- एक्सटर्नल\n
    प्रश्न .  रैम (RAM) किस तरह की मेमोरी है ?\n
    उत्तर:- मुख्य\n
    प्रश्न .  निम्न में से कौन RAM नहीं है ?\n
    उत्तर:- PRAM\n
    प्रश्न .  सेल फोनों में किस प्रकार के स्टोरेज डिवाइसों का उपयोग किया जाता है ?\n
    उत्तर:- Cache\n
    प्रश्न .  इंटरनल स्टोरेज किस प्रकार का स्टोरेज है ?\n
    उत्तर:- प्राइमरीv
    प्रश्न .  किस मेमोरी में रखा डाटा बिजली जाते ही समाप्त हो जाता है ?
    उत्तर:- रैम\n
    प्रश्न .  सी. डी. को कॉम्पैक्ट डिस्क के अलावा अन्य किस नाम से भी जाना जाता है ?\n
    उत्तर:- ऑप्टिकल डिस्क\n
    प्रश्न .  सबसे कॉमन प्रकार की स्टोरेज डिवाइसें हैं ?\n
    उत्तर:- मैग्नेटिक\n
    प्रश्न .  CD से आप क्या कर सकते हैं ?\n
    उत्तर:- पढ़ और लिख\n
    प्रश्न .  निम्न में से कौन-सा ऑप्टिकल डिस्क का उदाहरण है ?\n
    उत्तर:- डिजिटल वर्साटाइल डिस्क\n
    प्रश्न .  कौन सी डिवाइस प्रोग्राम और डाटा के बीच का अंतर समझ सकती है ?\n
    उत्तर:- माइक्रो प्रोसैसर\n
    प्रश्न .  डीवीडी (DVD) का उदहारण है ?\n
    उत्तर:- ऑप्टिकल डिस्क\n
    प्रश्न .  डिस्क को ट्रैकों और सेक्टरों में विभाजित करने की प्रक्रिया क्या है ?\n
    उत्तर:- फॉर्मेटिंग\n
    प्रश्न .  फाइल सिस्टम स्थायी रूप से संग्रहण में रहता है ?\n
    उत्तर:- सेकेंडरी\n
    प्रश्न .  डीवीडी (DVD) क्या है ?\n
    उत्तर:- डिजिटल वीडियो डिस्क\n
    प्रश्न .  CPU के लिए सामन्य गणित परफार्म करता है ?\n
    उत्तर:- ALU\n
    प्रश्न .  मदरबोर्ड के कंफोनेन्ट्स के बीच इनफार्मेशन किसके माध्यम से ट्रेवल करता है ?\n
    उत्तर:- BUS\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर का मुख्य पटल कहलाता है ?\n
    उत्तर:- मदर बोर्ड\n
    प्रश्न .  पी. सी. का पूरा नाम क्या है ?\n
    उत्तर:- पर्सनल कंप्यूटर\n
    प्रश्न .  एक्सेसरिज जिस स्थान पर सिस्टम यूनिट से जुड़ते हैं उसे क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- पोर्ट\n

    प्रश्न .  कंप्यूटर में आई. बी. एम. का पूरा नाम है ?\n
    उत्तर:- इंटरनेशनल विजनेस मशीन\n
    प्रश्न .  विशेष प्रकार के संगीत उपकरणों को साउंड कार्डों से कौन-सा पोर्ट जोड़ता है ?\n
    उत्तर:- MIDI\n
    प्रश्न .  संपूर्ण कंप्यूटर प्रणाली के लिए संप्रेषण नियंत्रण करता है ?\n
    उत्तर:-मदरबोर्ड\n
    प्रश्न .  डिस्क को पढ़ने के लिए प्रयोग में आने वाला हार्डवेयर है ?\n
    उत्तर:- डिस्क ड्राइव\n
    प्रश्न .  इलेक्ट्रॉनिक कंम्पोनेन्टवाले थिन प्लेट या बोर्ड को कहते हैं ?\n
    उत्तर:- सर्किट बोर्ड\n
    प्रश्न .  एक्सपैंशन कार्ड किसमे इन्सर्ट किए जाते हैं ?\n
    उत्तर:- स्लॉट\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर की घड़ी की स्पीड की गणना किसमें की जाती है ?\n
    उत्तर:- बिट\n
    प्रश्न .  मदरबोर्ड में क्या रहता है जो मदरबोर्ड पर CPU को दूसरे पुर्जों से जोड़ता हैं ?\n
    उत्तर:- सिस्टम बस\n
    प्रश्न .  किसका उपयोग करते हुए पहला कंप्यूटर प्रोग्राम किए गए थे ?\n
    उत्तर:- मशीन लैंग्वेज\n
    प्रश्न .  किसने बेसिक कंप्यूटर भाषा का विकास किया था ?\n
    उत्तर:- जॉन. जी. कैमी\n
    प्रश्न .  बेसिक कंप्यूटर भाषा का विकास कब हुआ था ?\n
    उत्तर:- 1964\n
    प्रश्न .  किसी प्रोग्राम का चित्र के रूप में प्रदर्शन क्या कहलाता है ?\n
    उत्तर:- फ्लोचार्ट\n
    प्रश्न .  निम्नलिखित में से कौन-सी वैज्ञानिक कंप्यूटर भाषा है ?\n
    उत्तर:- FORTRAN\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर भाषा COBOL किसके लिए उपयोगी है ?\n
    उत्तर:- व्यावसायिक कार्य\n
    प्रश्न .  किस कंप्यूटर भाषा का प्रयोग वाणिज्यिक कार्यों में किया है ?\n
    उत्तर:- COBOL\n
    प्रश्न .  अंग्रेजी भाषा के समान उच्चस्तरीय कंप्यूटर भाषा है ?\n
    उत्तर:- COBOL\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर भाषा JAVA के आविष्कारक कौन हैं ?\n
    उत्तर:- सन माइक्रोसॉफ्ट\n
    प्रश्न .  सारे कंप्यूटर में लागू होती है ?\n
    उत्तर:- मशीन भाषा\n
    प्रश्न .  इंटरनेट पर प्रयुक्त कंप्यूटर लैंग्वेज है ?\n
    उत्तर:- जावा\n
    प्रश्न .  यूनिक्स नामक ऑपरेटिंग प्रणाली विशेष रूप से किस हेतु प्रयोग में लायी जाती है ?\n
    उत्तर:- वेब सर्वर्स\n
    प्रश्न .  किस प्रोग्रामिंग लैंग्वेज को ट्रांसलेटर की जरूरत नहीं होती है ?\n
    उत्तर:- मशीन लैंग्वेज\n
    प्रश्न .  निम्नलिखित में से कौन-सा मशीन इंडिपेंडेंट प्रोग्राम है ?\n
    उत्तर:- हाई लेवल लैंग्वेज\n
    प्रश्न .  गलती एक एल्गोरिदम है जिससे गलत परिणाम निकलते हैं, इसे क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- लॉजिकल एरर\n
    प्रश्न .  मशीन लैंग्वेज क्या प्रयोग करती है ?\n
    उत्तर:- न्यूमैरिक कोड\n
    प्रश्न . कंप्यूटर डाटा स्टोर और गणनाएं करने के लिए नंबर सिस्टम का प्रयोग करते हैं ?\n
    उत्तर:- बाइनरी\n
    प्रश्न .  बिट किसका का लघु रूप है ?\n
    उत्तर:- बाइनरी डिजिट\n
    प्रश्न .  एक बाइट से कितने विकल्प होते हैं ?\n
    उत्तर:- 8\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर मेमोरी की सबसे छोटी इकाई क्या कहलाती है ?\n
    उत्तर:- बिट\n
    प्रश्न .  कितना बाइट मिलकर एक किलोबाइट बनता है ?\n
    उत्तर:- 1024\n
    प्रश्न .  बाइनरी नंबर प्रणाली में कितने अंक होते हैं ?\n
    उत्तर:- 2\n
    प्रश्न .  अक्षरों तथा चिन्हों को बाइटों में स्टोर करने की विधि को क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- कोडिंग सिस्टम\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर में किसी शब्द की लम्बाई किसमें मापते है ?\n
    उत्तर:- बिट\n
    प्रश्न .  लॉजिक गेट (Logic Gate) क्या है ?\n
    उत्तर:- एक प्रकार का सर्किट\n

    प्रश्न .  कंप्यूटर पर इनफार्मेशन किस रूप में स्टोर किया जाता है ?\n
    उत्तर:- डिजिटल डाटा\n
    प्रश्न .  कौन सा एक प्रोग्राम है जिससे कंप्यूटर का उपयोग करना आसान हो जाता है ?\n
    उत्तर:-यूटिलिटी\n

    प्रश्न . प्रोग्राम में त्रुटि जिससे गलत या अनुपयुक्त परिणाम उत्पन्न होते हैं, उसे क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- बग\n
    प्रश्न . सॉफ्टवेयर का प्राथमिक उद्देश्य डाटा को किसमें बदलना है ?\n
    उत्तर:- सूचना\n
    प्रश्न . सॉफ्टवेयर कोड में त्रुटियां ढूंढने की एक प्रक्रिया है ?\n
    उत्तर:- डीबगिंग\n
    प्रश्न . कंप्यूटर की भौतिक बनावट कहलाती है ?\n
    उत्तर:- हार्डवेय\n
    प्रश्न . DOS का पूरा नाम क्या है ?\n
    उत्तर:- डिस्क ऑपरेटिंग सिस्टम\n
    प्रश्न . यूनिक्स का विकास कब हुआ ?\n
    उत्तर:- 1969\n
    प्रश्न . यूनिक्स की मुख्य भाषा है ?\n
    उत्तर:- एसेंबली\n
    प्रश्न . कंप्यूटर में काम करने के लिए किस सॉफ्टवेयर का प्रयोग किया जाता जाता है ?\n
    उत्तर:- ऍप्लिकेशन\n
    प्रश्न . कौन-सा सॉफ्टवेयर कंप्यूटर के हार्डवेयर को नियंत्रित करता है ?\n
    उत्तर:- सिस्टम\n
    प्रश्न . कम्पाइलर कंप्यूटर की किस प्रकार की भाषा है ?\n
    उत्तर:- निम्नस्तरीय भाषा\n
    प्रश्न . कंप्यूटर में उपयोग के लिए बाजार में बिकने वाले प्रोग्राम को क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- सॉफ्टवेयर पैकेज\n
    प्रश्न . यूनिक्स की विशेषताएँ क्या है ?\n
    उत्तर:- केन थामसन\n
    प्रश्न . कंप्यूटर की असेम्बली भाषा में लिखे गये प्रोग्राम को मशीन भाषा में बदलने का काम करता है ?\n
    उत्तर:- असेम्बलर\n

    प्रश्न . हार्डवेयर और सॉफ्टवेयर के बीच संबंध बनाने की तकनीक या सुविधा को क्या कहा जाता है ?\n
    उत्तर:- इंटरफेस\n
    प्रश्न . प्रोग्रामिंग भाषा में लिखे गये मूल प्रोग्राम को क्या कहा जाता है ?\n
    उत्तर:- स्त्रोत प्रोग्राम\n
    प्रश्न . किस ऑपरेटिंग सिस्टम में उपयोगकर्ता एक साथ कई कंप्यूटर ऑपरेट कर सकते हैं ?\n
    उत्तर:- टाइम शेयरिंग\n

    प्रश्न . ओरेकल (Oracle) है ?\n
    उत्तर:- डाटाबेस सॉफ्टवेयर\n
    प्रश्न . टैली (Tally) सॉफ्टवेयर का प्रयोग किया जाता है ?\n
    उत्तर:- एकाउंटिंग\n
    प्रश्न . C.D.A का तात्पर्य है ?\n
    उत्तर:- कंप्यूटर एडेड डिजाइन\n

    प्रश्न . MS-Word किसका उदाहरण है ?\n
    उत्तर:- एप्लीकेशन सॉफ्टवेयर\n
    प्रश्न . किसी प्रोग्राम के मानव द्वारा पठनीय वर्शन को क्या कहा जाता है ?\n
    उत्तर:- प्रोग्राम कोड\n
    प्रश्न . एक बार में एक स्स्टमेंट को कन्वर्ट और एक्जीक्यूट करता है ?\n
    उत्तर:- इंटरप्रिंटर\n
    प्रश्न . पहले से चल रहे कंप्यूटर को रीस्टार्ट करना क्या कहलाता है ?\n
    उत्तर:- रीबूटिंग\n

    प्रश्न . POST का पूरा नाम क्या है ?\n
    उत्तर:- Power On Self Test\n
    प्रश्न . लाइनेक्स किस किस्म का सॉफ्टवेयर है ?\n
    उत्तर:- ओपन सोर्स\n
    प्रश्न . जब एक कंप्यूटर में दो प्रोसेसर लगाए जाते हैं, तो उसे क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- पैरेलल प्रोसैसिंग\n
    प्रश्न . मेनफ्रेम या सुपरकंप्यूटर में एक्सेस के लिए यूजर्स अक्सर क्या उपयोग करते हैं ?\n
    उत्तर:- टर्मिनल\n
    प्रश्न . किस टोपोलोजी में नेटवर्क कंमपोनेंट एक ही केबल से कनेक्ट किए जाते हैं ?\n
    उत्तर:- बस\n
    प्रश्न . नियमों का एक सेट है ?\n
    उत्तर:- प्रोटोकॉल\n
    प्रश्न . उस नेटवर्क टोपोलोजी का क्या नाम है, जिसमें प्रत्येक संभावित नोड में द्विदिशीय कड़ियाँ हैं ?\n
    उत्तर:- मेश\n

    प्रश्न . टिपिकल नेटवर्क में सबसे शक्तिशाली कंप्यूटर है ?\n
    उत्तर:- नेटवर्क सर्वर\n
    प्रश्न . वेब पेज का एक वर्ड जिसे क्लिक करने पर दूसरा डाक्यूमेन्ट खुलता है, उसे क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- हाइपरलिंक\n
    प्रश्न . ई-मेल भेजते समय किस लाइन में संदेश की विषय वस्तु के बारे में बताया जाता है ?\n
    उत्तर:- सब्जेक्ट\n

    प्रश्न . अनसॉलिसिटेड-ई-मेल को क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- स्पैम\n
    प्रश्न . भारत की पहली राजनीतिक पार्टी जिसने इंटरनेट पर अपना वेबसाइट बनाया ?\n
    उत्तर:- भारतीय जनता पार्टी\n
    प्रश्न . भारत में सर्वप्रथम किस राज्य ने इंटरनेट पर टेलीफोन डायरेक्टरी उपलब्ध कराई है ?\n
    उत्तर:- सिक्किम\n

    प्रश्न . HTML का पूरा नाम क्या है ?\n
    उत्तर:- Hyper Text Mark Up Language\n
    प्रश्न . जो डिवाइस दो या दो से अधिक नेटवर्कों को जोड़ता है उसे क्या कहा जाता है ?\n
    उत्तर:- गेटवे\n
    प्रश्न . HTTP का उपयोग करती है ?\n
    उत्तर:- वेबपेज\n
    प्रश्न . w.w.w प्रोटोकॉल का उपयोग करता है ?\n
    उत्तर:- HTTP\n
    प्रश्न . कोई वेबसाइट एक्सेस करने पर सबसे पहले जो पेज या मेन पेज दिखाई पड़ता है उसे क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- Home Page\n
    प्रश्न . कंप्यूटर को इंटरनेट में जोड़ने में मदद करता है ?\n
    उत्तर:- ब्राउजर
    प्रश्न . 'org' का संबन्ध किस क्षेत्र से है ?\n
    उत्तर:- संगठन\n

    प्रश्न . .com डोमेन का संबंध है ?\n
    उत्तर:- व्यापारिक संस्था\n
    प्रश्न . भारत में इंटरनेट की सुबिधा कब से प्रारंभ हुई थी ?\n
    उत्तर:- 1995\n
    प्रश्न . वेबसाइट का एड्रेस क्या कहलाता है ?\n
    उत्तर:- URL\n

    प्रश्न . मोडेम का पूरा नाम क्या है ?\n
    उत्तर:-  मोडूलेटर डिमोडूलेटर\n
    प्रश्न . ई-मेल का पूरा नाम क्या है ?\n
    उत्तर:-  इलेक्ट्रॉनिक मेल\n
    प्रश्न . इंटरनेट का पूरा नाम क्या है ?\n
    उत्तर:-  इंटरनेशनल नेटवर्क\n
    प्रश्न . 'सूचना राजपथ' किसे कहते हैं ?\n
    उत्तर:-  इंटरनेट को\n
    प्रश्न . ई-मेल के जन्मदाता किसे माना जाता है ?\n
    उत्तर:-  रे टामलिंसन\n
    प्रश्न . w.w.w के आविष्कारक हैं ?\n
    उत्तर:-  टिमबर्नर्स ली\n
    प्रश्न . इंटरनेट का स्टांडर्ड प्रोटोकॉल है ?\n
    उत्तर:-  TCP/IP\n
    प्रश्न . सबसे लोकप्रिय इंटरनेट गतिविधि है ?\n
    उत्तर:-  संप्रेषण\n
    प्रश्न . वेव पेज को रीलोड करने हेतु कौन सा बटन दवाए जाते है ?\n
    उत्तर:-  रीफ्रेश\n
    प्रश्न . ई-मेल लिखना किसके समान है ?\n
    उत्तर:-  पत्र लिखना\n
    प्रश्न . मोशन पिक्चर क्लिपों को बदलने के लिए किस प्रकार का सॉफ्टवेयर प्रयोग किया जाता है ?\n
    उत्तर:-  वीडियो एडिटिंग\n
    प्रश्न . सॉफ्टवेयर में कमांडों और ऑप्शनों की सूचियां होती हैं ?\n
    उत्तर:-  टूल बार\n
    प्रश्न . MS Office 2000 को किस कंपनी ने बनाया ?\n
    उत्तर:-  माइक्रोसॉफ्ट\n
    प्रश्न . भारत में इंटरनेट उपभोक्ताओं की सर्वाधिक संख्या किस राज्य में है ?\n
    उत्तर:-  महाराष्ट्र\n

    प्रश्न . विश्व में सर्वाधिक कंप्यूटरों वाला देश कौन-सा है ?\n
    उत्तर:-  संयुक्त राज्य अमेरिका\n

    प्रश्न . फेसबुक का सबसे अधिक यूजर किस देश के हैं ?\n
    उत्तर:-  अमेरिका\n

    प्रश्न . कीबोर्ड को हिन्दी में क्या कहा जाता है ?\n
    उत्तर:-  कुंजी पटल\n
    प्रश्न . Twitter के सबसे अधिक यूजर किस देश में है ?\n
    उत्तर:-  टर्की\n
    प्रश्न . स्क्रीन पर प्रदर्शित पिक्सल की संख्या किसके नाम से जाने जाते हैं ?\n
    उत्तर:-  स्क्रीन रेसोलुशन\n

    प्रश्न . दक्षिण गंगोत्री स्थित है ?\n
    उत्तर:-  अंटार्कटिका\n

    प्रश्न . टेक्स्ट में आपकी पोजीशन कौन दिखाता है ?\n
    उत्तर:-  कर्सर\n
    प्रश्न . विण्डोज सॉफ्टवेयर का निर्माण किया गया ?\n
    उत्तर:-  IBM द्वारा\n
    प्रश्न . एस. एस. विंडोज किस प्रकार का सॉफ्टवेयर है ?\n
    उत्तर:-  GUI\n
    प्रश्न . विंडोज 98 का विकास कब हुआ ?\n
    उत्तर:-  1998\n
    प्रश्न . स्टोरेज डिवाइस के मेन फोल्डर को क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:-  रुट डिरेक्टरी\n
    प्रश्न . प्रिन्ट के लिए कौन-सा मेनु सेलेक्ट किया जाता है ?\n
    उत्तर:-  फाइल\n
    प्रश्न . कट, कॉपी और पेस्ट करने के लिए कौन-सा मेनू सेलेक्ट किया जाता है ?\n
    उत्तर:-  एडिट\n
    प्रश्न . एक्सेल में एक्टिव सेल के कंटेंट्स को कौन डिस्प्ले करता है ?\n
    उत्तर:-  फार्मूला बार\n
    प्रश्न . कम्प्यूटर में संचित फाइलों के समूह को क्या कहा जाता है ?\n
    उत्तर:-  डायरेक्टरी\n
    प्रश्न . किसी डाटाबेस के डाटा फाइलों की सूची को क्या कहा जाता है ?\n
    उत्तर:-  डाटा डिक्शनरी\n
    प्रश्न . M.S Word में स्पेलिंग को सही करने वाले सॉफ्टवेयर को क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:-  स्पेल चेक\n
    प्रश्न . सारे वर्ड डॉक्यूमेंट का डिफाल्ट फाइल एक्सटेंशन क्या है ?\n
    उत्तर:-  DOC\n
    प्रश्न . किसी कॉलम में टेक्स्ट प्रायः अलाइन (Align) होते हैं ?\n
    उत्तर:-  लेफ्ट\n
    प्रश्न . एक्सल में किस विकल्प के प्रयोग से चार्ट बनाये जा सकते हैं ?\n
    उत्तर:-  चार्ट विर्जड\n
    प्रश्न . बाई डिफॉल्ट डक्युमेन्ट किस मोड में प्रिंट होता है ?\n
    उत्तर:-  पोर्ट्रेट\n
    प्रश्न . डिरेक्टरी में डिरेक्टरी को क्या कहा जाता है ?\n
    उत्तर:-  सब डिरेक्टरी\n
    प्रश्न . परस्पर संबंधित रिकार्ड के समूह को क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:-  डाटाबेस\n

    प्रश्न . नयी स्लाइड के लिए की-बोर्ड शार्टकट क्या है ?\n
    उत्तर:-  Ctrl + N\n

    प्रश्न . एमएस-वर्ड डॉक्यूमेंट में अक्षरों के नीचे लाल लहर का निशान क्या दर्शाता है ?\n
    उत्तर:-  स्पेलिंग में त्रुटि\n
    प्रश्न . भारत में सुपर कम्प्यूटर 'परम' का निर्माण कहाँ किया गया?\n
    उत्तर:-  पुणे में\n
    प्रश्न . डिजिटल कम्प्यूटर की कार्य पद्धति किस सिद्धांत पर आधारित होती है?\n
    उत्तर:-  गणना एवं तर्क\n
    प्रश्न . 'निर्वात ट्यूब' किस पीढ़ी के कम्प्यूटरों से संबंधित है?\n
    उत्तर:-  प्रथम पीढ़ी कम्प्यूटर\n

    प्रश्न . प्रथम पीढ़ी के कम्प्यूटर प्रयोग करते थे ?\n
    उत्तर:-  वैक्यूम ट्यूब\n
    प्रश्न .  विद्यमान डॉक्यूमेंट को परिवर्तित करना डॉक्यूमेंट की क्या कहलाता है ?\n
    उत्तर:- एडिटिंग\n
    प्रश्न .  समग्र डॉक्यूमेंट सिलेक्ट करने के लिए निम्नलिखित में किसे प्रयुक्त किया जा सकता है ?\n
    उत्तर:- Ctrl + A\n

    प्रश्न .  किस कमांड की सहायता से हम किसी दस्तावेज को बचा सकते हैं ?\n
    उत्तर:- Ctrl + S\n
    प्रश्न .  शब्द संसाधन में डॉक्यूमेंट के भीतर टेक्स्ट को एक स्थान से दूसरे स्थान पर ले जाने को क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- कट एवं पेस्ट\n
    प्रश्न .  स्प्रेडसीट में डाटा कैसे ऑर्गेनाइज होता है ?\n
    उत्तर:- रोस एण्ड कालम्स\n

    प्रश्न .  टेक्स्ट आधारित डॉक्यूमेंट तैयार करने वाले सॉफ्टवेयर को क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- वर्ड प्रोसेसर\n

    प्रश्न .  स्प्रेडशीट प्रोग्राम में किसके संबंध वर्कशीट और डॉक्यूमेंट होते हैं ?\n
    उत्तर:- वर्कबुकv
    प्रश्न .  सारे वर्ड डॉक्यूमेंट का डिफाल्ट फाइल एक्सटेंशन क्या है ?\n
    उत्तर:- DOC\n
    प्रश्न .  किसी कॉलम में टेक्स्ट प्रायः कौन-सा अलाइन होते हैं ?\n
    उत्तर:- लेफ्ट\n
    प्रश्न .  एंड्रॉइड क्या है?\n
    उत्तर:- मोबाइल ऑपरेटिंग सिस्टम\n
    प्रश्न .  अक्टूबर 2003 में किस कंपनी ने एंड्रॉइड का विकास शुरू किया था?\n
    उत्तर:- एंड्रॉइड Inc\n
    प्रश्न .  जुलाई 2005 में किस कंपनी ने एंड्रॉइड Inc का लगभग 5 करोड़ डॉलर में अधिग्रहण किया था?\n
    उत्तर:- गूगल\n
    प्रश्न .  एंड्राइड के नए वर्जन Android 8.0 का नाम क्या है?\n
    उत्तर:-ओरियो\n

    प्रश्न .  नयी स्लाइड के लिए कीबोर्ड शॉर्टकट क्या है ?\n
    उत्तर:- Ctrl + N\n
    प्रश्न .  एमएस-वर्ड डॉक्युमेंट में अक्षरों के नीचे लाल लहर का निशाना क्या दर्शाता है ?\n
    उत्तर:- स्पेलिंग में त्रुटि\n
    प्रश्न .  कंप्यूटर के कार्य करने का सिद्धांत है ?\n
    उत्तर:- प्रोसेस\n
    प्रश्न .  माइक्रोप्रोसेसर जो कंप्यूटर का मस्तिष्क होता है, उसे क्या कहा जाता है ?\n
    उत्तर:- माइक्रोचिप\n
    प्रश्न .  किसी बाहरी स्त्रोत से आती है और कंप्यूटर सॉफ्टवेयर में फीड की जाती है, उस सूचना को क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- इनपुट\n
    प्रश्न .  प्रिन्ट के लिए कौन-सा मेनु सिलेक्ट किया जाता है ?\n
    उत्तर:- फाइल\n
    प्रश्न .  प्रयोक्ता दस्तावेज को जो नाम देते है उसे क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- फाइल नाम\n
    प्रश्न . कट, कॉपी और पेस्ट करने के लिए कौन-सा मेनू सिलेक्ट किया जाता है ?\n
    उत्तर:- एडिट\n
    प्रश्न .  रिलेटेड फाइलों के क्लेक्शन को क्या कहा जाता है ?\n
    उत्तर:- डाटाबेस\n
    प्रश्न .  माइकल एंजेलो वायरस है ?\n
    उत्तर:- एक कम्प्यूटर वायरस\n
    प्रश्न .  सारे कम्प्यूटर में लागू होती है ?\n
    उत्तर:- मशीनी भाषा\n
    प्रश्न .  एप्पल क्या है ?\n
    उत्तर:- एक फल चौथी पीढ़ी का एक कम्प्यूटर\n
    प्रश्न .  कौन-सी भाभा परमाणु अनुसंधान केन्द्र द्वारा विकसित सुपर कम्प्यूटर परियोजना है ?\n
    उत्तर:- अनुपम\n
    प्रश्न .  कौन मस्तिष्क की कार्य प्रणाली की नकल करने वाला सबसे तेज गति वाला कम्प्यूटर होगा ?\n
    उत्तर:- क्वाण्टम कम्प्यूटर\n
    प्रश्न .  एक लोकप्रिय विंडोइंग इन्वार्मेन्ट विन्डोज- 3 माइक्रोसॉफ्ट द्वारा निर्गत की गई ?\n
    उत्तर:- 2000 में\n
    प्रश्न .  स्पैम किस विषय से सम्बन्धित शब्द है ?\n
    उत्तर:- कम्प्यूटर\n
    प्रश्न .  एक अनुमान के अनुसार विश्व की 70% आबादी जिस वर्ष तक नगरों में सिमट जाएगी, वह है ?\n
    उत्तर:- 2050\n
    प्रश्न .  फाइल को अकसर क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- डॉक्यूमेंट\n
    प्रश्न .  परस्पर संबंधित रिकार्ड के समूह को क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- डाटाबेस\n
    प्रश्न .  डॉट मैट्रिक्स किसका एक प्रकार है ?\n
    उत्तर:- प्रिन्टर\n

    प्रश्न .  कम्प्यूटर में विण्डो एक प्रकार है ?\n
    उत्तर:- सॉफ्टवेयर का\n

    प्रश्न .  कम्प्यूटर वाइरस केवल एक प्रकार का सॉफ्टवेयर है, जो मुख्यतया नष्ट करते हैं ?\n
    उत्तर:- प्रोग्रामों को\n
    प्रश्न .  निम्नलिखित में कौन-सी सूचना प्रोद्योगिकी नहीं है ?\n
    उत्तर:- प्रकाश भण्डारण\n
    प्रश्न .  विश्व का सबसे तेज कम्प्यूटर है ?\n
    उत्तर:- T - 3A\n
    प्रश्न .  अनुपम क्या है ?\n
    उत्तर:- एक सुपर कम्प्यूटर\n

    प्रश्न .  भारत में विकसित परम सुपर कम्प्यूटर का विकास किया संस्था ने किया है ?\n
    उत्तर:- C-DAC\n
    प्रश्न .  कम्प्यूटर डाटा का सबसे छोटी इकाई है ?\n
    उत्तर:- बिट\n
    प्रश्न .  माइक्रोसॉफ्ट कार्पोरेशन का सम्बन्ध किस उद्योग से है ?\n
    उत्तर:- कम्प्यूटर सॉफ्टवेयर\n
    प्रश्न .  गूगल क्या है ?\n
    उत्तर:- सर्च इंजन\n
    प्रश्न .  IBM क्या है ?\n
    उत्तर:- कम्पनी\n
    प्रश्न .  माइक्रोसॉफ्ट का नवीनतम ऑपरेटिंग सिस्टम है ?\n
    उत्तर:- विन्डोज- 7\n
    प्रश्न .  कम्प्यूटर बंद होने पर किसके कन्टेन्ट्स नष्ट हो जाते हैं ?\n
    उत्तर:- मेमोरी\n
    प्रश्न .  कम्प्यूटर में बिल्ट परमानेंट मेमोरी को क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- ROM\n
    प्रश्न .  कम्प्यूटर के मुख्य सिस्टम बोर्ड को क्या कहते हैं ?\n
    उत्तर:- मदरबोर्ड\n
    प्रश्न .  आजकल सबसे अधिक प्रयोग होने वाली निवेश युक्ति है ?\n
    उत्तर:- माउस\n
    प्रश्न .  मूल निवेश-निर्गम प्रणाली कम्प्यूटर में विद्यमान रहती है ?\n
    उत्तर:- यादृच्छिक अभिगम स्मृति में\n
    प्रश्न .  सुपर कम्प्यूटर के लिए शब्द लम्बाई का परास होता है ?\n
    उत्तर:- 64 बिट तक\n
</string>

<string name="sports">
      प्रश्न . अर्जुन पुरस्कार किस क्षेत्र में उत्कृष्टता के लिए प्रदान किए जाते हैं ?\n
 उत्तर:- खेल-कूद\n
  प्रश्न . D. C. M ट्रॉफी का सम्बन्ध किस खेल से है ?\n
 उत्तर:- फुटबॉल\n
  प्रश्न . माइकल फेल्प्स किस खेल से सम्बन्धित हैं ?\n
 उत्तर:- तैराकी\n
  प्रश्न . अर्जुन पुरस्कार कब प्रारम्भ हुआ ?\n
 उत्तर:- 1961\n
  प्रश्न . सर डॉन ब्रैडमैन ने किस खेल में अंतर्राष्ट्रीय ख्याति प्राप्त की है ?\n
 उत्तर:- क्रिकेट\n
  प्रश्न . भारत के किस निशानेबाज ने लंदन ओलम्पिक खेलों (2012) में रजत पदक प्राप्त किया ?\n
 उत्तर:- विजय कुमार\n
  प्रश्न . स्पर्श रेखा किस खेल से सम्बन्धित हैं ?\n
 उत्तर:- कबड्डी\n
  प्रश्न . आस्ट्रेलियाई ओपन टेनिस-2012 के पुरुष एकल विजेता कौन हैं ?\n
 उत्तर:- नोवाक जोकोविच\n
  प्रश्न . थ्री सेकण्डस् किस खेल से सम्बन्धित हैं ?\n
 उत्तर:- बास्केटबॉल\n
  प्रश्न . सानिया मिर्जा निम्नलिखित में से किस खेल के लिए चर्चित है ?\n
 उत्तर:- लॉन टेनिस\n
  प्रश्न . अपर कट किस खेल से सम्बन्धित हैं ?\n
 उत्तर:- बॉक्सिंग\n
  प्रश्न . खो-खो में कितनी क्रॉस लेन्स होती है ?\n
 उत्तर:- 8\n
  प्रश्न . हॉकी का जादूगर किसे कहते हैं ?\n
 उत्तर:- मेजर ध्यानचन्द\n
      प्रश्न . किस खिलाड़ी को वर्ष 2012 का राजीव गांधी खेलरत्न सम्मान प्रदान किया गया है ?\n
 उत्तर:- योगेश्वर दत्त\n
  प्रश्न . अन्तर्राष्ट्रीय ओलम्पिक समिति के अध्यक्ष कौन हैं ?\n
     उत्तर:- जैक्स रोगे\n
  प्रश्न . लंदन में 2012 में आयोजित 30 वें ओलम्पिक में सर्वाधिक स्वर्ण पदक किस देश ने जीते ?\n
 उत्तर:- अमेरिका\n
  प्रश्न . कनाडा का राष्ट्रीय खेल क्या है ?\n
     उत्तर:- आइस हॉकी\n
  प्रश्न . संयुक्त राज्य अमेरिका का राष्ट्रीय खेल क्या है ?\n
 उत्तर:- बेसबॉल\n
  प्रश्न . भारत का राष्ट्रीय खेल क्या है ?\n
 उत्तर:-  हॉकी\n
  प्रश्न . जापान का राष्ट्रीय खेल क्या है ?\n
 उत्तर:-  जूडो\n
  प्रश्न . पोलो खेल का प्रचलन भारत के किस राज्य में हुआ ?\n
 उत्तर:- मणिपुर\n
  प्रश्न . भारत में पोलो खेल का प्रचलन किसने प्रारम्भ किया ?\n
 उत्तर:- तुर्क\n
  प्रश्न . कबड्डी खेल का जन्मदाता देश किसे कहा जाता है ?\n
 उत्तर:- भारत\n
  प्रश्न . शतरंज खेल का जन्मदाता देश किसे कहा जाता है ?\n
 उत्तर:- भारत\n
  प्रश्न . क्रिकेट खेल का जन्मदाता देश किसे कहा जाता है ?\n
     उत्तर:- इंग्लैंड\n
  प्रश्न . क्रिकेट के आधुनिक संस्करण  सुपरमैक्स क्रिकेट  की शुरुआत कहाँ हुई है ?\n
 उत्तर:- आस्ट्रेलिया\n
  प्रश्न . वाटर पोलो में एक पक्ष में खिलाडियों की संख्या कितनी होती है ?\n
 उत्तर:- 7\n
  प्रश्न . पोलो में प्रत्येक पक्ष में खिलाडियों की संख्या कितनी होती है ?\n
 उत्तर:- 4\n
  प्रश्न . बेसबॉल में प्रत्येक पक्ष में खिलाडियों की संख्या कितनी होती है ?\n
 उत्तर:- 9\n
  प्रश्न . वालीबॉल की प्रत्येक टीम में खिलाडियों की संख्या कितनी होती है ?\n
 उत्तर:- 6\n
  प्रश्न . बास्केटबॉल के प्रत्येक पक्ष में खिलाडियों की संख्या कितनी होती है ?\n
 उत्तर:- 5\n
  प्रश्न . किसी अन्तर्राष्ट्रीय फुटबॉल मैच की सामान्य समयावधि कितनी होती है ?\n
 उत्तर:- 90 मिनट\n
  प्रश्न . पोलवाल्ट का बादशाह किसे कहा जाता है ?\n
 उत्तर:- सर्गेई बुबका\n
  प्रश्न . क्रिकेट खिलाड़ियों के मध्य हॉलीवुड के नाम से जाना जाता है ?\n
 उत्तर:- शेन वार्न\n
  प्रश्न . ग्रेट डिलेयर उपनाम से कौन अंतर्राष्ट्रीय क्रिकेट अम्पायर जाना जाता है ?\n
 उत्तर:- डिकी बर्ड\n
  प्रश्न . बॉम्बे बॉम्बर किस अन्तर्राष्ट्रीय क्रिकेटर का उपनाम है ?\n
 उत्तर:- सचिन तेंदुलकर\n
  प्रश्न . लिटिल मास्टर के नाम से कौन भारतीय क्रिकेट खिलाड़ी जाना जाता है ?\n
 उत्तर:- सुनील गावस्कर\n
  प्रश्न . टर्बिनेटर के नाम से जाने जाते हैं ?\n
  उत्तर:- हरभजन सिंह\n
  प्रश्न . पोलवाल्ट के बादशाह सर्गेई बुबका का सम्बन्ध किस देश से है ?\n
 उत्तर:- यूक्रेन\n
  प्रश्न . साइकिलिंग का खेल परिसर क्या कहलाता है ?\n
 उत्तर:- वेलोड्रम\n
  प्रश्न . मुक्केबाजी का खेल परिसर क्या कहलाता है ?\n
 उत्तर:- रिंग\n
  प्रश्न . घुड़सवारी का खेल परिसर क्या कहलाता है ?\n
     उत्तर:- एरीना\n
  प्रश्न . गोल्फ खिलाड़ी विजय सिंह का संबंध किस देश से है ?\n
 उत्तर:- फिजी\n
  प्रश्न . स्केटिंग खेले जाने वाले स्थान को क्या कहा जाता है ?\n
 उत्तर:- रिंक\n
  प्रश्न . किस खेल का खेल परिसर कोर्स कहलाता है ?\n
 उत्तर:- गोल्फ\n
  प्रश्न . यूरो कप किससे संबंधित है ?\n
 उत्तर:- फुटबॉल\n
  प्रश्न . ओलम्पिक खेल कितने वर्ष के अंतराल पर आयोजित किए जाते हैं ?\n
 उत्तर:- 4\n
  प्रश्न . किस वर्ष भारत ने ओलम्पिक खेलों में हॉकी का पहला स्वर्ण पदक जीता ?\n
 उत्तर:- 1928\n
  प्रश्न . क्रिकेट में पिच की लम्बाई कितनी होती है ?\n
 उत्तर:- 20.12 मीटर\n
  प्रश्न . क्रिकेट में बल्ले की अधिकतम अनुमत लम्बाई कितनी होती है ?\n
 उत्तर:- 38 इंच\n
  प्रश्न . क्रिकेट में भूमि से स्टम्प्स की ऊँचाई कितनी होती है ?\n
 उत्तर:- 27 इंच\n
      प्रश्न . फुटबॉल में गोल पोस्ट की चौड़ाई कितनी होती है ?\n
 उत्तर:- 7.32 मीटर\n
  प्रश्न .  हॉकी के मैदान में गोल पोस्ट की चौड़ाई कितनी होती है ?\n
 उत्तर:- 3.66 मीटर\n
  प्रश्न . बैडमिंटन में नेट की जमीन से ऊँचाई कितनी होती है ?\n
 उत्तर:- 1.59 मीटर\n
  प्रश्न . खो-खो मैदान में कितनी क्रॉस लेन्स होती है ?\n
 उत्तर:- 8\n
  प्रश्न . हॉकी में पेनाल्टी स्ट्रोक कितनी दूरी से मारा जाता है ?\n
 उत्तर:- 8 गज\n
  प्रश्न . पोलो के मैदान का आकर होता है ?\n
 उत्तर:- 270 मी. * 180 मी.\n
  प्रश्न . विश्वविख्यात रौला गैरो का संबंध किस खेल से है ?\n
 उत्तर:- लॉन टेनिस\n
  प्रश्न . शतरंज के बिसात पर कुल कितने घर होते हैं ?\n
 उत्तर:- 64\n
  प्रश्न . ओलम्पिक खेलों में तैराकी के स्वीमिंग पुल में कुल कितने लेन होते हैं ?\n
 उत्तर:- 8\n
  प्रश्न . विश्व में क्रिकेट का मक्का के नाम से जाना जाता है ?\n
 उत्तर:- लॉर्ड्स\n
  प्रश्न . मुक्केबाजी के लिए प्रसिद्ध स्थान है ?\n
 उत्तर:- मैडिसन स्क्वायर\n
  प्रश्न . बाराबती स्टेडियम कहाँ अवस्थित है ?\n
 उत्तर:-  कटक\n
  प्रश्न . वानखेड़े स्टेडियम कहाँ अवस्थित है ?\n
 उत्तर:- मुम्बई\n
  प्रश्न . ग्रीन पार्क स्टेडियम कहाँ अवस्थित है ?\n
 उत्तर:- कानपुर\n
  प्रश्न . ईडन गार्डेन्स स्टेडियम कहाँ अवस्थित है ?\n
 उत्तर:- कोलकाता\n
  प्रश्न . साल्ट लेक स्टेडियम कहाँ अवस्थित है ?\n
 उत्तर:- कोलकाता\n
  प्रश्न . फिरोजशाह कोटला ग्राउण्ड स्थित है ?\n
 उत्तर:- दिल्ली\n
  प्रश्न . सवाई मान सिंह स्थित है ?\n
 उत्तर:- जयपुर\n
  प्रश्न . कोपा कप किस खेल से सम्बन्धित है ?\n
 उत्तर:- फुटबॉल\n
  प्रश्न . सुदीरमन कप किस खेल से सम्बन्धित है ?\n
 उत्तर:- बैडमिंटन\n
  प्रश्न . भारत का प्राचीनतम फुटबॉल टूर्नामेंट है ?\n
 उत्तर:- डूरण्ड कप\n
  प्रश्न . रॉबर्स कप किस खेल से सम्बन्धित है ?\n
     उत्तर:- फुटबॉल\n
  प्रश्न . डेविस कप किस खेल से सम्बन्धित है ?\n
 उत्तर:- लॉन टेनिस\n
  प्रश्न . थॉमस कप किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:- बैडमिंटन\n
  प्रश्न . आयरन शब्द किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:- गोल्फ\n
  प्रश्न . चाइनामैन शब्द किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:- क्रिकेट\n
  प्रश्न . डबल फॉल्ट शब्द किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:- टेनिस\n
  प्रश्न . जसपाल राणा का नाम निम्नलिखित में से किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:- निशानेबाजी\n
  प्रश्न . विश्व प्रसिद्ध टेनिस खिलाड़ी राफेल नाडाल निम्नलिखित में से किस देश से है ?\n
 उत्तर:- स्पेन\n
  प्रश्न . सयाली गोखले का संबंध निम्नलिखित में से किस खेल से है ?\n
 उत्तर:- शतरंज\n
  प्रश्न . अर्जुन अटवाल किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:- गोल्फ\n
  प्रश्न . विलियम्स बहनों की ख्याति का कारण क्या है ?\n
 उत्तर:- टेनिस\n
  प्रश्न . अन्तर्राष्ट्रीय ओलम्पिक संस्था का मुख्यालय कहाँ है ?\n
 उत्तर:- लौसाने\n
  प्रश्न . क्रिकेट की अन्तर्राष्ट्रीय संस्था है ?\n
 उत्तर:- ICC\n
  प्रश्न . हॉकी की अन्तर्राष्ट्रीय संस्था है ?\n
 उत्तर:- IHF\n
  प्रश्न . ओलम्पिक खेलों में किस खेल के लिए बैल वार्कर कप प्रदान किया जाता है ?\n
 उत्तर:- मुक्केबाजी\n
  प्रश्न . राधामोहन कप का संबंध किस किस खेल से है ?\n
 उत्तर:- पोलो\n
  प्रश्न . क्रिकेट के खेल में पॉपिंग क्रीज की माप होती है ?\n
 उत्तर:- 4 फुट\n
  प्रश्न . पूर्ण आकार के गोल्फ के मैदान में कितनी संख्या में होल्स होते हैं ?\n
 उत्तर:- 18\n
  प्रश्न . पेनाल्टी स्ट्रोक कितने फासले से मारा जाता है ?\n
 उत्तर:- 8 गज\n
  प्रश्न . ओलम्पिक शब्द ओलम्पस से आया है, जो नाम है एक ?\n
 उत्तर:- पर्वत का\n
  प्रश्न . ज्योति रंधाता किस खेल से संबंधित हैं ?\n
 उत्तर:- गोल्फ\n
  प्रश्न . विलियम्स बहनों की ख्याति का कारण क्या है ?\n
 उत्तर:- टेनिस\n
  प्रश्न . बैडमिंटन के कॉर्क का वजन क्या होता है ?\n
 उत्तर:- 4.74 से 5.51 ग्राम\n
  प्रश्न . क्रिकेट के गेंद की परिधि क्या होती है ?\n
 उत्तर:- 22.4 से 22.9 सेमी\n
  प्रश्न . वाटर पोलो में खिलाड़ियों की संख्या होती है ?\n
 उत्तर:- 7\n
  प्रश्न . सायना नेहवाल जिस खेल से जुड़ी है, वह है ?\n
 उत्तर:- बैडमिंटन\n
  प्रश्न . भारत के प्रथम टेस्ट क्रिकेट कप्तान थे ?\n
 उत्तर:- सी. के. नायडू\n
  प्रश्न . प्रथम बार किस वर्ष 29 अगस्त राष्ट्रीय खेल दिवस के रूप में मनाया गया ?\n
 उत्तर:- 1995\n
  प्रश्न . टेस्ट क्रिकेट में 6 गेदों का ओवर कब से प्रारम्भ हुआ ?\n
 उत्तर:- 1900\n
  प्रश्न . अर्जुन पुरस्कार की शुरुआत किस वर्ष हुई ?\n
 उत्तर:- 1961 में\n
  प्रश्न . भाग्यश्री थित्से का नाम किस खेल से जुड़ा है ?\n
 उत्तर:- शतरंज\n
  प्रश्न . भारत का फ्लाइंग सिख किसे कहा गया है ?\n
 उत्तर:- मिल्खा सिंह\n
  प्रश्न . डेविस कप की शुरुआत कब हुई ?\n
 उत्तर:- 1900\n
  प्रश्न . विश्व कप फुटबॉल का प्रथम विजेता देश है ?
 उत्तर:- उरुग्वे
  प्रश्न . एशियाई खेलों का प्रथम आयोजक देश होने का श्रेय किसे प्राप्त है ?\n
 उत्तर:- भारत\n
  प्रश्न . सानिया मिर्जा का संबंध किस खेल से है ?\n
 उत्तर:- लॉन टेनिस\n
  प्रश्न . गोल किस प्रसिद्ध भारतीय हॉकी खिलाड़ी की आत्मकथा है ?\n
 उत्तर:- मेजर ध्यानचंद\n\n
  प्रश्न . एस शब्द किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:- लॉन टेनिस\n
  प्रश्न . एशेज शब्द किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:- क्रिकेट\n
  प्रश्न . बिशप शब्द किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:- शतरंज\n
  प्रश्न . बेटन कप किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:- हॉकी\n
  प्रश्न . उबेर कप किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:- बैडमिंटन\n
  प्रश्न . एजरा कप किस खेल से संबंधित है ?\n
     उत्तर:- पोलो\n
  प्रश्न . भारत का सबसे पुरानी हॉकी टूर्नामेंट कौन-सी है ?\n
 उत्तर:- बेटन कप\n
  प्रश्न . शतरंज के खिलाड़ी अलेक्सी शिरोव किसका प्रतिनिधित्व करते हैं ?\n
 उत्तर:-  स्पेन\n
  प्रश्न .. खिलाड़ी सोमा विश्वास संबंधित है ?\n
 उत्तर:-  एथलेटिक्स\n
  प्रश्न . प्रसिद्ध गोल्फ खिलाड़ी विजय सिंह निम्नलिखित देशों में से किससे संबंधित हैं ?\n
 उत्तर:-  फिजी\n
  प्रश्न . मेलेट शब्द किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:-  ब्रिज\n
  प्रश्न . किस खेल का परिसर डायमण्ड कहलाता है ?\n
     उत्तर:- बेसबॉल\n
  प्रश्न . तैराकी का खेल परिसर है ?\n
 उत्तर:-  पूल\n
  प्रश्न . प्रसिद्ध शतरंज खिलाड़ी गाटा कामस्की किस देश के है ?\n
 उत्तर:- सं रा. अ.\n
  प्रश्न . स्कॉटलैंड का राष्ट्रीय खेल है ?\n
 उत्तर:- रग्वी फुटबॉल\n
  प्रश्न . स्पेन का राष्ट्रीय खेल है ?\n
 उत्तर:- बुल फाइटिंग\n
  प्रश्न . आइस हॉकी किस देश का राष्ट्रीय खेल है ?\n
     उत्तर:- कनाडा\n
  प्रश्न . आधुनिक ओलम्पिक खेल का प्रथम आयोजन कब हुआ ?\n
 उत्तर:-  1896 ई.\n
  प्रश्न . राष्ट्रमंडल खेलों का प्रथम आयोजन कब हुआ था ?\n
 उत्तर:- 1930 ई.\n
  प्रश्न . एशियाई खेल का सर्वप्रथम आयोजन कब हुआ ?\n
 उत्तर:- 1951 ई.\n
  प्रश्न . ओलम्पिक ध्वज पर अंकित पाँच छल्ले किसके प्रतीक हैं ?\n
 उत्तर:- पाँच महाद्वीपों के\n
  प्रश्न . रणजी ट्रॉफी प्रतियोगता की शुरुआत किस वर्ष हुई ?\n
 उत्तर:- 1933 ई.\n
  प्रश्न . नॉक आउट शब्द किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:- मुक्केबाजी\n
  प्रश्न . बटर फ्लाई शब्द किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:- तैराकी\n
  प्रश्न . बुल्स आई शब्द किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:- निशानेबाजी\n
  प्रश्न . गुगली शब्द किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:- क्रिकेट\n
  प्रश्न . ब्रेस्ट स्ट्रोक किस खेल से संबंधित है\n
     उत्तर:- तैराकी\n
  प्रश्न . चुक्कर किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:-  पोलो\n
  प्रश्न . थर्ड आई खेल शब्दावली संबंधित है ?\n
 उत्तर:-  क्रिकेट\n
  प्रश्न . हॉकी के जादूगर मेजर ध्यानचंद की आत्मकथा का क्या नाम है ?\n
 उत्तर:-  गोल\n
  प्रश्न . ब्रेडमैन बेस्ट पुस्तक के लेखक कौन हैं ?\n
 उत्तर:- रोलेण्ड पैरी\n
  प्रश्न . जिग्गर किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:- गोल्फ\n
  प्रश्न . अन्तर्राष्ट्रीय खेल संस्था फिडे किस खेल से संबंधित है ?\n
 उत्तर:- शतरंज\n
  प्रश्न . हाउ आई प्ले गोल्फ पुस्तक के लेखक हैं ?\n
 उत्तर:- टाइगर वुड्स\n
  प्रश्न . क्रिकेट से संबंधित प्रसिद्ध पुस्तक क्रिकेट माई स्टाइल के लेखक कौन है ?\n
 उत्तर:- कपिल देव\n
  प्रश्न . आधुनिक ग्रीष्मकालीन ओलम्पिक खेल सर्वप्रथम कहाँ आयोजित किया गया ?\n
 उत्तर:- एथेंस\n
      प्रश्न . किस अन्तर्राष्ट्रीय क्रिकेट टीम ने हाल ही में, 1000 शतक पुरे कर लिए है?\n
 उत्तर:- ऑस्ट्रेलिया\n
  प्रश्न . इनमे से कौन खिलाड़ी ODI प्लेयर ऑफ़ द इयर 2015 के लिए चुने गए है?\n
 उत्तर:- ए.बी. डिविलियर्स\n
  प्रश्न . किस खिलाडी को लाइफटाइम अचीवमेंट अवार्ड द्वारा नवाज़ा गया ?\n
  उत्तर:- कपिल देव\n
  प्रश्न . काइल मिल्स ने क्रिकेट से सन्यास की घोषणा कब की ?\n
     उत्तर:- 01 अप्रैल को\n
  प्रश्न . "बॉक्सिंग डे" टेस्ट मैच हमेशा किस देश में खेला जाता है ?\n
 उत्तर:-  ऑस्ट्रेलिया\n
  प्रश्न . किसने एक दिवसीय अंतरराष्ट्रीय मैच में सबसे तेज दोहरा शतक स्कोरिंग के लिए विश्व रिकॉर्ड बनाया है ?\n
 उत्तर:-  क्रिस गेल\n
प्रश्न . कौन से खिलाड़ी ने ऑस्ट्रेलियन ओपन का पुरुष एकल ख़िताब जीता था? \n
    उत्तर:- रोजर फेडरर \n
प्रश्न . फीफा फुटबॉल विश्व कप के किस साल के आयोजन मे 32 के बजाय 48 टीमों को शामिल करने की घोषणा फीफा ने की?\n
      उत्तर:– वर्ष 2026\n
प्रश्न . टेबल टेनिस ओलंपिक चैंपियन ली ज़िओक्ज़िया ने सन्यास की घोषणा की. वे किस देश से है? \n
      उत्तर:– चीन\n
प्रश्न . पुर्तगाल के फुटबॉलर क्रिस्टियानो रोनाल्डो और दुनिया के तेज धावक उसेन बोल्ट को किस अवार्ड के लिए नामंकित किया गया? \n
      उत्तर:– लॉरेस विश्व खेल अवार्ड 2017\n
प्रश्न . वर्ष 2017 राष्ट्रीय आइस स्केटिंग चैंपियनशिप कि शुरुआत किस राज्य में हुई ? \n
      उत्तर:– हरियाणा\n
प्रश्न . ऑस्ट्रेलियाई क्रिकेट बोर्ड (सीए) ने जिस पूर्व भारतीय स्पिनर को आस्ट्रेलिया क्रिकेट के खिलाडियों के लिए स्पिन सलाहकार नियुक्त किया वो खिलाडी है? \n
      उत्तर:– श्रीराम श्रीधरन\n
प्रश्न . पहली वेस्टर्न एशिया यूथ शतरंज चैंपियनशिप में कुश भगत ने कितने स्वर्ण पदक जीतकर इतिहास बनाया? \n
      उत्तर:– तीन स्वर्ण पदक\n
प्रश्न . मोबाइल ब्रांड जियोनी ने किस भारतीय क्रिकेटर को अपने ब्रांड एम्बेसडर बनाया है? \n
      उत्तर:– विराट कोहली\n
प्रश्न . भारत और इंग्लैंड के मध्य तीन मैचों की श्रृंखला का फाइनल मुकाबला कहा खेला गया? \n
      उत्तर:– कोलकाता\n
प्रश्न . भारतीय टीम के किस कप्तान ने मुंबई क्रिकेट संघ के उपाध्यक्ष पद से त्यागपत्र दे दिया? \n
      उत्तर:– दिलीप वेंगसरकर\n
प्रश्न . कौन से देश में भारत के महावाणिज्य दूतावास ने 'राजनयिक क्रिकेट चैम्पियनशिप कप' के शुभारंभ की घोषणा हुई? \n
      उत्तर:– दुबई\n
प्रश्न . कौन से खिलाड़ी ने ऑस्ट्रेलियन ओपन का महिला एकल ख़िताब हासिल जीता? \n
      उत्तर:– सेरेना विलियम्स\n
प्रश्न . आर्थर मॉरिस को हाल में क्रिकेट हॉल ऑफ़ फेम में शामिल किया गया, वे किस देश से थे? \n
      उत्तर:– ऑस्ट्रेलिया\n
प्रश्न . कौन से पूर्व भारत के क्रिकेटर को हाल में लेजेंड्स क्लब हॉल ऑफ़ फेम में शामिल किया गया है? \n
      उत्तर:– कपिल देव\n
प्रश्न . टेनिस खिलाड़ी नोवाक जोकोविक ने किस खिलाड़ी को फाइनल मुकाबले में हराकर कतर ओपन खिताब जीता? \n
      उत्तर:– एंडी मरे\n
प्रश्न . कौन सा बल्लेबाज एकदिवसीय क्रिकेट में 200 छक्के जड़ने वाले विश्व के पांचवें बल्लेबाज बने? \n
      उत्तर:– महेंद्र सिंह धोनी\n
प्रश्न . किस भारतीय खिलाड़ी ने एकदिवसीय और ट्वेंटी-20 दोनो की कप्तानी से इस्तीफ़ा देने की घोषणा की?\n
      उत्तर:– महेंद्र सिंह धोनी\n
प्रश्न . पहली बार रणजी ट्रॉफी का ख़िताब जीतने वाली टीम? \n
      उत्तर:– गुजरात\n
प्रश्न . भारत देश के किस खिलाड़ी ने टेनिस से संन्यास लेने की घोषणा की? \n
      उत्तर:– सोमदेव देववर्मन\n
प्रश्न . वेस्ट इंडीज ने किस पूर्व बल्लेबाज को वेस्ट इंडीज का नया क्रिकेट निदेशक बनाया गया है। \n
      उत्तर:– जिमी एडम्स\n
प्रश्न . मलेशिया मास्टर्स ख़िताब जीतने वाला भारतीय बैडमिंटन खिलाड़ी कौन है? \n
      उत्तर:– साइना नेहवाल \n
प्रश्न . हिमाचल प्रदेश मे ओलंपिक संघ का अध्यक्ष किसे चुना गया? \n
      उत्तर:– अनुराग ठाकुर\n
प्रश्न . उत्तर प्रदेश क्रिकेट संघ के किस अधिकारी ने 26 जनवरी 2017 को आधिकारिक तौर पर पद से त्याग पत्र दिया?\n
      उत्तर:– राजीव शुक्ला \n
प्रश्न . भारतीय महिला हॉकी टीम ने सैफ फुटबॉल चैंपियनशिप ख़िताब किस देश के खिलाफ जीता? \n
      उत्तर:– बांग्लादेश\n
प्रश्न . जिस आस्ट्रेलिया ने किस पूर्व भारतीय स्पिनर को स्पिन सलाहकार के रूप में नियुक्त किया वो खिलाडी है? \n
      उत्तर:– श्रीराम श्रीधरन\n
प्रश्न . किस खिलाड़ी को वर्ष 2016 के लिए फीफा का प्लेयर ऑफ़ द इयर चुना गया? \n
      उत्तर:– क्रिस्टियानो रोनाल्डो\n
प्रश्न . प्रो-रेसलिंग लीग सीजन-2 का खिताब किस टीम को मिला? \n
      उत्तर:– एनसीआर पंजाब रॉयल्स\n
प्रश्न . क्रिकेट ऑस्ट्रेलिया ने किस पूर्व कप्तान को श्रीलंका के खिलाफ टी-20 सीरीज के लिए टीम का सहायक कोच नियुक्त किया? \n
      उत्तर:– रिकी पोंटिंग\n
प्रश्न . सर्बिया के वर्बास में चल रहे नेशन कप मुक्केबाजी चैंपियनशिप में भारतीय महिला मुक्केबाजों ने पदक जीते? \n
      उत्तर:– पांच\n
प्रश्न . किसे वनडे और ट्वेंटी20 क्रिकेट में भारतीय टीम का कप्तान बनाया गया? \n
      उत्तर:– विराट कोहली\n
 प्रश्न . ‘क्रिकेट खेल का जन्मदाता’ कौन सा देश है?\n
       उत्तर:– इंग्लैंड को \n
 प्रश्न . क्रिकेट में गेंद का वजन कितना होता है? \n
       उत्तर:– 155 ग्राम 168 ग्राम \n
 प्रश्न . क्रिकेट के गेंद की परिधि होती है? \n
       उत्तर:– 20.79 सेमी से 22.8 सेमी.\n
 प्रश्न . क्रिकेट में बल्ले की अधिकतम लम्बाई होती है? \n
       उत्तर:– 38 इंच \n
 प्रश्न . क्रिकेट में भूमि से स्टम्प की लम्बाई होती है? \n
       उत्तर:– 28 इंच \n
 प्रश्न . क्रिकेट पिच की लम्बाई होती है? \n
       उत्तर:– 20.12 मीटर \n
 प्रश्न . भारत दूसरी बार एकदिवसीय क्रिकेट विश्व कप का विजेता किस साल बना? \n
       उत्तर:– 2011 ई. में \n
 प्रश्न . क्रिकेट का प्रसिद्ध आयोजन स्थल ‘शारजाह’ किस देश में स्थित है? \n
       उत्तर:– संयुक्त अरब अमीरात में \n
 प्रश्न . ‘बीमर’ (Beamer) शब्द का प्रयोग जिस खेल में होता है वो खेल है? \n
       उत्तर:– क्रिकेट में \n
 प्रश्न . ‘सिली प्वाइंट’ शब्द जिस खेल में प्रयुक्त होता है वो खेल है? \n
       उत्तर:– क्रिकेट में \n
 प्रश्न . ‘टू कलर्स’ आत्कथा  है? \n
       उत्तर:– एडम गिलक्रिस्ट
 प्रश्न . ‘शेन वार्न्स सेंचुरी-माई टॉप 100 टेस्ट क्रिकेटर्स’ किसने लिखी है? \n
       उत्तर:– शेन वार्न \n
 प्रश्न . डोनाल्ड ब्रैडमेन किस खेल के खिलाड़ी थे? \n
       उत्तर:– क्रिकेट के \n
 प्रश्न . रोनाल्ड पैरी की किस पुस्तक में ब्रैडमैन की ‘ड्रीम टीम’ का विवरण है? \n
       उत्तर:– ब्रैडमैन बेस्ट में \n
 प्रश्न . मिताली राज किस खेल की खिलाड़ी हैं? \n
       उत्तर:– क्रिकेट की \n
 प्रश्न . मैथ्यू हेडन किस देश के खिलाड़ी हैं? \n
       उत्तर:– आस्ट्रेलिया के\n
 प्रश्न . क्रिकेट से संबंधित ‘प्रेमदासा स्टेडियम’ किस शहर मे स्थित है? \n
       उत्तर:– कोलम्बो (श्रीलंका) में \n
 प्रश्न . ईरानी ट्रॉफी किस खेल से संबंधित है? \n
       उत्तर:– क्रिकेट से \n
 प्रश्न . ‘प्रूडेंशियल कप’ किस खेल मे दी जाती है? \n
       उत्तर:– क्रिकेट से \n
 प्रश्न . ‘बेन्सन एण्ड हेजेज ट्रॉफी’ किस खेल मे दी जाती है? \n
       उत्तर:– क्रिकेट \n
 प्रश्न . क्रिकेट की सर्वोच्च संस्था इंटरनेशनल क्रिकेट काउंसिल (आईसीसी) का मुख्यालय है?\n
       उत्तर:– दुबई में \n
 प्रश्न . पॉली उमरीगर किस खेल के खिलाड़ी थे? \n
       उत्तर:– क्रिकेट के \n
 प्रश्न . क्रिकेट की किस टेस्ट श्रृंखला मे एशेज कप दिया जाता है? \n
       उत्तर:– आस्ट्रेलिया-इंग्लैंड टेस्ट श्रृंखला \n
 प्रश्न . एकदिवसीय क्रिकेट में दोहरा शतक बनाने वाला पहले क्रिकेटर कौन हैं? \n
       उत्तर:– सचिन तेंदुलकर \n
 प्रश्न . विजय हजारे ट्राफी का किस खेल मे दी जाती है? \n
       उत्तर:– क्रिकेट से \n
 प्रश्न . कोलिन काउड्रे किस देश के खिलाड़ी थे? \n
       उत्तर:– इंग्लैड \n
 प्रश्न . भारत के पहले टेस्ट क्रिकेट का कप्तान कौन था? \n
       उत्तर:– सी. के. नायडू \n
 प्रश्न . भारत की पहली महिला अम्पायर? \n
       उत्तर:– अंजलि राय \n
 प्रश्न . भारतीय क्रिकेट के पहले टेस्ट सेन्चुरियन कौन थे? \n
       उत्तर:– लाला अमरनाथ \n
 प्रश्न . किस पहले भारतीय खिलाड़ी ने टेस्ट क्रिकेट में तिहरा शतक लगाया? \n
       उत्तर:– वीरेन्द्र सहवाग ने \n
 प्रश्न . ‘ग्रेट डिलेयर’ उपनाम से कौन क्रिकेट अम्पायर चर्चित है? \n
       उत्तर:– डिकी बर्ड \n
 प्रश्न . सौरव गांगुली : द महाराजा ऑफ क्रिकेट’ के लेखक कौन है? \n
       उत्तर:– देवाशीष दत्ता \n
 प्रश्न . टेस्ट क्रिकेट में अब तक किसी भी विकेट के लिए सर्वाधिक रनों (576) की साझेदारी किस-किस के बीच हुई है? \n
       उत्तर:– सनत जयसूर्या तथा रोशन महानामा के मध्य (श्रीलंका) \n
 प्रश्न . वानखेड़े स्टेडियम (मुंबई) किस खेल का मैदान है? \n
       उत्तर:– क्रिकेट \n
 प्रश्न . क्रिकेट के आधुनिक संस्करण ‘सुपरमैक्स क्रिकेट’ में टीमों की 10 ओवर की एक- पारी के लिए कितना समय निर्धारित है? \n
       उत्तर:– 45 मिनट \n
 प्रश्न . रिचर्ड हेडली कौन से देश के  क्रिकेट खिलाड़ी थे? \n
       उत्तर:– न्यूजीलैंड \n
 प्रश्न . कौन सी पत्रिका को ‘क्रिकेट का बाइबिल’ कहते है? \n
       उत्तर:– विजडन \n
 प्रश्न . ‘क्रिकेट का ऑस्कर’ कौन-सा पुरस्कार कहलाता है? \n
       उत्तर:– आई.सी.सी. पुरस्कार \n
 प्रश्न . भारत विश्व कप क्रिकेट का चैंपियन पहली बार कब बना? \n
       उत्तर:– 1983 ई. में \n
 प्रश्न . ‘क्रिकेट का मक्का’ किस खेल मैदान को कहते  है? \n
       उत्तर:– लार्डस (लार्डस लंदन में है।) \n
 प्रश्न . ‘चमत्कारी सचिन’ पुस्तक किसने लिखी हैं? \n
       उत्तर:– लोकेश थानी \n
 प्रश्न . राहुल द्रविड़ का उपनाम है? \n
       उत्तर:– मिस्टर रिलायबुल \n
 प्रश्न . वह पहला भारतीय क्रिकेट खिलाड़ी जिसने अंतर्राष्ट्रीय टेस्ट मैच में हैट्रिक लगाई? \n
       उत्तर:– हरभजन सिंह \n
 प्रश्न . टेस्ट क्रिकेट के इतिहास में सबसे ज्यादा विकेट लेने वाला गेंदबाज हैं? \n
       उत्तर:– मुथैया मुरलीधरन \n
 प्रश्न . मुथैया मुरलीधरन किस देश के खिलाड़ी हैं? \n
       उत्तर:– श्रीलंका \n
 प्रश्न . टेस्ट क्रिकेट में 600 विकेट लेने वाले विश्व का तीसरा गेंदबाज? \n
       उत्तर:– अनिल कुंबले \n
 प्रश्न . राजीव गाँधी खेल रत्न पुरस्कार से सम्मानित सबसे पहले क्रिकेट खिलाड़ी हैं?\n
       उत्तर:– सचिन तेंदुलकर \n
 प्रश्न . पहला एकदिवसीय क्रिकेट विश्व कप किस साल आयोजित किया गया? \n
       उत्तर:– 1975 ई. में \n
 प्रश्न . पहला एकदिवसीय क्रिकेट विश्व कप विजेता था? \n
       उत्तर:– वेस्टइंडीज उपविजेता आस्ट्रेलिया था\n
\nरियो ओलंपिक 2016\n\n
5 से 21 अगस्त 2016 तक ब्राजील के रियो डि जेनेरियो में आयोजित किया गया .\n
उद्घाटन समारोह में भारत के 123 खिलाड़ियों के दल का नेतृत्व निशानेबाज अभिनव बिंद्रा ने किया.\n
भारत ने कुल 15 खेलों में 70 स्पर्धाओं में भाग लिया.\n
इस ओलम्पिक में कोसोवो व दक्षिण सूडान ने पहली बार भाग लिया .कुल 206 देशों ने भाग लिया .\n
इस ओलम्पिक का शुभंकर ‘विनिसियस’ था व इन खेलों का सूत्र वाक़्य (मोटो) ‘ए न्यू वर्ल्ड’था\n
रियो ओलम्पिक में अमेरिका (567 खिलाड़ी) सबसे बड़ी टीम एवं तुवालु 1 खिलाड़ी सबसे छोटी टीम थी .\n
नेपाल की 13 वर्षीय तैराक गौरिका सिंह रियो ओलम्पिक में भाग लेने वाले सबसे काम उम्र के खिलाड़ी थे .जबकि न्यूज़ीलैंड के 62 वर्षीय हॉर्स राइडिंग खिलाड़ी जुली ब्रागाम सर्वाधिक उम्र के खिलाड़ी थे .
\nअमेरिकी तैराक माइकल फेल्प्स 5 स्वर्ण व 1 रजत पदक के साथ पदक जितने में शीर्ष पर रहे .\n
रियो ओलम्पिक में 46 स्वर्ण के साथ अमेरिका प्रथम ,27 स्वर्ण के साथ ब्रिटेन द्वितीय व 26 स्वर्ण के साथ चीन तृतीय स्थान पर रहा .\n
रियो ओलम्पिक में भारत का स्थान  67 वां था .\n
भारत के बैडमिंटन खिलाड़ी ने महिला एकल के फाइनल में रजत पदक जीता.\n
कुस्ती में महिला पहलवान साक्षी मालिक ने 58 की ग्रा के फ्री स्टाइल मुकाबले में किर्गिस्तान के एसुलु तिनिवेकोबा को हराकर कांस्य पदक जीता . मालिक हरियाणा के रोहतक की है .\n
त्रिपुरा की दीपा करमाकर, 52 वर्षों के बाद ओलम्पिक की जिम्नास्टिक स्पर्धा में में फाइनल में पहुचने वाली पहली भारतीय जिम्नास्ट बनी.\n\n
रियो पैराओलंपिक 2016\n\n
7 से 18 सितम्बर 2016 के मध्य ब्राजील के रियो डि जेनेरियो में 15 वे पैराओलंपिक खेलों का आयोजन संपन्न हुआ .
159 देशों के खिलाड़ियों ने कुल 22 खेलों में भाग लिया .
चीन 107 स्वर्ण के साथ प्रथम , ब्रिटेन 64 स्वर्ण के साथ द्वितीय तथा यूक्रेन 41 स्वर्ण के साथ तृतीय स्थान पर रहा .
भारत के 19 खिलाड़ियों के दल ने 5 खेल स्पर्धाओं में भाग लेते हुए 2 स्वर्ण , 1 रजत ,1 कांस्य के साथ पदक तालिका में 43 वे स्थान पर रहा .\n\n
    भारतीय क्रिकेट से जुड़े रोचक तथ्य-\n\n
1. भारत में पहला क्रिकेट क्लब -----
ओरिएंटलक्रिकेट क्लब,\n

2. पहला क्रिकेट टेस्ट मैच ------
इंग्लैंड केखिलाफ लॉर्ड्स में जून 25,1932...\n

3. पहला एकदिवसीय मैच ------
इंग्लैंड के खिलाफ लोर्ड्स में 13, जुलाई 1974\n

4. पहला टी -20 मैच - -----
दक्षिण अफ्रीका के विरुद्ध 1 दिसम्बर 2006\n

5. पहला टेस्ट कप्तान - ---
सी.के नायडू, इंग्लैंड के 1932 के दौरे के लिए\n

6. पहला वनडे कप्तान ----
अजीत वाडेकर, 1974\n

7. पहला वनडे जीता - ---
1975 में पूर्वी अफ्रीका के खिलाफ कप्तान एस वेंकटराघवन\n

8. पहला टेस्ट मैच जीता
----- इंग्लैंड के विरुद्ध मद्रास, 1951-52 में\n

9. पहला टेस्ट सीरीज जीत –
---1952 पाकिस्तान, के खिलाफ\n

10. भारतीय उपमहाद्वीप के बाहर पहली टेस्ट सीरीज जीत --
1967-68 न्यूजीलैंड, के खिलाफ\n

11. विकेट लेने वाले पहला भारतीय गेंदबाज --
मोहम्मद निसार\n

12. अर्धशतक बनाने वाले पहला क्रिकेटर
- ---अमर सिंह\n

13. शतक बनाने वाले पहला क्रिकेटर
-- दक्षिण मुंबई में इंग्लैंड के खिलाफ 1933 में लाला अमरनाथ\n

14. टेस्ट में दोहरा शतक बनाने वाले पहला क्रिकेटर -
1955-56 में हैदराबाद में पोली उमरीगर, न्यूजीलैंड के खिलाफ223\n

15. टेस्ट में ट्रिपल शतक बनाने वाले पहला क्रिकेटर -
2004 में मुल्तान में पाकिस्तान के खिलाफ वीरेंद्र सहवाग, 309\n

16. वनडे में दोहरा शतक बनाने वाले पहला क्रिकेटर
- सचिन तेंदुलकर, ग्वालियर, 24 फरवरी 2010 में दक्षिण अफ्रीका के खिलाफ 200 *.\n

17. टेस्ट मैच में पहली हैट्रिक
- मार्च 2001 में हरभजन सिंह\n

18. वनडे मैच में पहली हैट्रिक
- 1987 में न्यूजीलैंड के खिलाफ चेतन शर्मा\n

19. पहला क्रिकेटर विश्व कप चैम्पियनशिप जीत
- 1983 क्रिकेट विश्व कप में\n

20. टेस्ट क्रिकेट में 10,000 रन पूरे करने वाले पहला बल्लेबाज -
सुनील गावस्कर\n

21. वनडे क्रिकेट में 10,000 रन पूरे करने वाले पहला बल्लेबाज
- सचिन तेंडुलकर

22. टेस्ट और वनडे संयुक्त में 100 शतक बनाने वाला पहला क्रिकेटर
- सचिन तेंदुलकर\n

23. एक पारी में सभी 10 विकेट लेने वाले गेंदबाज
- अनिल कुंबले, दिल्ली में पाकिस्तान के खिलाफ 10/74, 1999\n

24. टेस्ट क्रिकेट में 50 शतक बनाने वाला पहला बल्लेबाज
- सचिन तेंदुलकर\n

25. सर्वोच्च टेस्ट स्कोर
- 726/9 श्रीलंका के खिलाफ मुंबई में 2009 में\n

26. न्यूनतम टेस्ट स्कोर
- 42 इंग्लैंड के खिलाफ 1974 में\n

27. उच्चतम वनडे स्कोर
- 418/5 वेस्टइंडीज, 2011 के खिलाफ इंदौर में\n

28. न्यूनतम वनडे स्कोर
- 54 श्रीलंका के खिलाफ शारजाह में, 2001\n

29. वनडे में उच्चतम जीत मार्जिन
- 257 बरमूडा के खिलाफ वेस्ट इंडीज में, 2007\n

30. टेस्ट मैच में उच्चतम जीत मार्जिन
- बांग्लादेश के खिलाफ पारी और 239 रन, मीरपुर 2007\n



</string>

</resources>