
<resources>
    <string name="economy">
    प्रश्न . मानव विकास के लिए कौन सा सूचकांक सम्मिलित होता है उसका क्या नाम है\n
    उत्तर:- जीवन संभाव्यता एवं शिक्षा कर स्तर\n
    प्रश्न . अमर्त्य सेन द्वारा लिखी गई पुस्तक का नाम क्या है?\n
   उत्तर:- दि ट्राम्फ ऑफ मार्केट इकोनॉमिक्स\n
    प्रश्न . चित्रा सुब्रह्मण्यम द्वारा लिखी गई पुस्तक का नाम?\n
   उत्तर:- ‘इण्डिया इज फोर सेल’\n
    प्रश्न . भारत में पहला राज्य कौन सा है जिसने राज्य स्तरीय मानव विकास रिपोर्ट जारी की?\n
  उत्तर:-  मध्य प्रदेश\n
    प्रश्न . गरीब अपनी आय में बचत करते हैं?\n
   उत्तर:- अपनी आय के अपेक्षाकृत छोटे हिस्से की\n
    प्रश्न . योजनाकाल  के समय राष्ट्रीय आय में किस क्षेत्र का योगदान सबसे अधिक रहा?\n
   उत्तर:-  कृषि\n
    प्रश्न . ”राजकोषीय घाटा “ से क्या तात्पर्य है?\n
   उत्तर:- बजटीय घाटे का योग और सरकार का बाजार ऋण तथा दायित्व\n
    प्रश्न . मुद्रा संकुचन का महत्वपूर्ण कारण कौन सा है?\n
   उत्तर:- माल एवं सेवाओं की पूर्ति की तुलना में मुद्रा की पूर्ति में कमी\n
    प्रश्न . कोयले की सबसे मोटी परत भारत में कहां पाई जाती है?\n
   उत्तर:- सिंगरौली में\n
    प्रश्न . संवैधानिक  स्थिति के अनुसार मुख्य रूप से खनिजों पर अधिकार किसका होता है?\n
   उत्तर:- राज्य सरकार का\n
    प्रश्न . सार्वजनिक क्षेत्र से आप क्या समझते हैं इसका क्या तात्पर्य है?\n
   उत्तर:- वाणिज्य एवं व्यापार पर सरकार का नियंत्रण\n
    प्रश्न . उद्योगीकरण की रणनीति और उद्योग का विकास कौन सी पंचवर्षीय योजना के अंतर्गत आता है?\n
   उत्तर:- द्वितीय\n
    प्रश्न . ग्यारहवीं पंचवर्षीय योजना के अंतर्गत किस राज्य की घरेलू उत्पाद विकास दर सर्वाधिक रही वह है?\n
   उत्तर:- बिहार\n
    प्रश्न . भारत में न्यूनतम आवश्यकता तथा गरीबी-विरोधी कार्यक्रम की अवधारणाएँ पंचवर्षीय योजनाओं में से  किसके नव प्रदर्त्तन थे?\n
   उत्तर:- पाँचवी पंचवर्षीय योजना\n
    प्रश्न . जानकी रामन नाम की समिति किस उद्देश्य से बनाई गई थी?\n
   उत्तर:- बैंकों की प्रतिभूतियों के सौदों की जाँच हेतु\n
    प्रश्न . मुक्त व्यापार से आप क्या समझते है?\n
   उत्तर:- आयात एवं निर्यात पर कोई प्रतिबंध नहीं होता है\n
    प्रश्न . (GST) कर दरों व इसके लिए नियमों आदि के निर्धारण के लिए एक जीएसटी काउंसिल का गठन सरकार ने सितम्बर के महीने में किया है। जिसकी अध्यक्षता में यह परिषद् गठित की गई है वह हा?\n
      उत्तर:– वित्त मंत्री\n
    प्रश्न . कितने रुपये तक के सालाना टर्नओवर वाले व्यापारियों को जीएसटी से बाहर रखा गया है?\n
         उत्तर:– रु. 20 लाख\n
    प्रश्न . जीएसटी का प्रावधान किस संविधान अधिनियम के तहत् किया जा रहा है?\n
         उत्तर:– 101वाँ\n
    प्रश्न . राउरकेला में इस्पात कारखाने की स्थापना मे किसने सहयोग किया?\n
         उत्तर:– जर्मनी\n
    प्रश्न . विश्व बैंक की उदार ऋण प्रदान करने वाली खिड़की क्यी कहलती है?\n
         उत्तर:– अन्तर्राष्ट्रीय विकास संघ (IDA)\n
    प्रश्न . बैकवाश प्रभाव शब्द का प्रयोग सबसे पहले किसने किया?\n
         उत्तर:– गुन्नार मिर्डल\n
    प्रश्न . भारत में वित्त आयोग के गठन का प्रावधान संविधान के किस अनुच्छेद में है?\n

         उत्तर:– अनुच्छेद 280\n
    प्रश्न . भारत में राष्ट्रीय आय समकों का आकलन कौन करता है?\n
         उत्तर:– केन्द्रीय सांख्यिकीय संगठन (CSO)\n
    प्रश्न . मॉस्ट्रिश्च सन्धि का मुख्य उद्देश्य था?\n
         उत्तर:– यूरोप का एकीकरण\n
    प्रश्न . नए स्थापित एशियाई इन्फ्रास्ट्रक्चर इन्वेस्टमेंट बैंक (AIIB) का मुख्यालय किस स्थान पर  है?\n
         उत्तर:– बीजिंग\n
    प्रश्न . द्वीप विकास प्राधिकरण  की अध्यक्षता कौन करता है?\n
        उत्तर: – प्रधानमंत्री\n
    प्रश्न . बैंक नोट प्रेस कहाँ पर स्थित है?\n
        उत्तर: – देवास में\n
    प्रश्न . रघुराम जी. राजन की अध्यक्षता वाली विशेषज्ञ समिति की रिपोर्ट में किस राज्य को सबसे पिछड़ा माना गया है?\n
         उत्तर:– ओडिशा\n
    प्रश्न . गाँवों के विकास के लिए केन्द्र सरकार ने उन्नत भारत अभियान शुरू किया गया सरकार के किस मंत्रालय के अधीन संचालित है?\n
         उत्तर:– मानव संसाधन विकास मंत्रालय\n
    प्रश्न . भारत में नए निजी बैंकों के लिए कितनी प्रारम्भिक न्यूनतम चुकता पूँजी (Paid-up Capital) होनी चाहिए है?\n
         उत्तर:– रु. 200 करोड़\n
    प्रश्न . नए कम्पनी अधिनियम के प्रावधानों के अनरसार अब न्यूनतम कितने व्यक्ति किसी कम्पनी का गठन कर सकते है?\n
        उत्तर: – 1\n
    प्रश्न . भारत में यात्री यातायात में सड़क यातायात का लगभग कितना भाग है?\n
         उत्तर:– 80 प्रतिशत\n
    प्रश्न . क्रोएशिया के नए सदस्य बनने के साथ यूरोपीय संघ में अब कुल कितने देश शामिल है?\n
         उत्तर:– 28\n
    प्रश्न . रूस, उज्बेकिस्तान, और भारत इनमें से जिस देश अन्तर्राष्ट्रीय मुद्रा कोष (IMF) का सदस्य नहीं हैवह है?\n
         उत्तर:– उपर्युक्त में से कोई नहीं\n
    प्रश्न . ट्राई (TRAI) जिस क्षेत्र का नियामक निकाय है वह है?\n
         उत्तर:– दूरसंचार\n


    प्रश्न . राष्ट्रीय कृषि एवं ग्रामीण विकास बैंक (NABARD) की स्थापना कौन सी समिति की सिफारिश पर की गई थी?\n
        उत्तर: – शिवरामन समिति\n
    प्रश्न . रिजर्व बैंक के नोट निर्गमन विभाग के पास हर समय कितने मूल्य का सोना कोष में रहना चाहिए?\n
         उत्तर:– रु. 115 करोड़\n
    प्रश्न . भारत में राज्यों में सड़क मार्ग की लम्बाई में पहले स्थान पर कौन सी राज्य है?\n
        उत्तर: – महाराष्ट्र\n
    प्रश्न . भारतीय प्रतिभूति एवं विनिमय बोर्ड की स्थापना किस सन मे की गई थी?\n
         उत्तर:– 1988 में\n
    प्रश्न . केन्द्र सरकार की नई "स्टैण्ड अप इंडिया" अनु. जाति, अनु. जनजाति और महिलाएं इन योजनाओं में से जिस वर्ग के लाभार्थ है वह है?\n
         उत्तर:– ये सभी\n
    प्रश्न . एशियाई विकास बैंक ने भारत के कौन से शहर में अपना आवासीय कार्यालय (Residential Office) खोला है?\n
        – नई दिल्ली\n
    प्रश्न . आन्ध्र प्रदेश में कुडनकुलम में नाभिकीय ऊर्जा संयन्त्र की स्थापना मे किस देश ने सहयोग किया है?
         उत्तर:– रूस
    प्रश्न . BPL के लिए खाद्यान्नों मूल्य आर्थिक लागत का कितने प्रतिशत निर्धारित किया है?\n
         उत्तर:– 50%\n
    प्रश्न . सेल (SAIL) की स्थापना किस सन मे की गई थी?\n
         उत्तर:– 1974 में\n


    प्रश्न . विभिन्न राष्ट्रों के लिए "लॉजिस्टिक्स निष्पादन सूचकांक" की गणना कौन सी अन्तर्राष्ट्री संस्था करती है?\n
         उत्तर:– विश्व बैंक\n
    प्रश्न . कौन सी समिति ने कृषि जोतों (Agricultural Holdings) पर कर लगाने की संस्तुति की?\n
         उत्तर:– राज समिति\n
    प्रश्न . भारत में केन्द्रीय बैंक के सभी कार्यों को कौन सम्पादित करता है?\n

         उत्तर:– रिजर्व बैंक ऑफ इण्डिया\n
    प्रश्न . इण्डिया ब्राण्ड ईक्विटी फण्ड की स्थापना कब हुई?\n
         उत्तर:– 1996 में\n
    प्रश्न . "ब्रिक्स" (BRICS) देशों की फिल्मों का पहला ब्रिक्स फिल्म महोत्सव सितम्बर 2016 में भारत मे किस शहर में आयोजित किया गया था?\n
         उत्तर:– नई दिल्ली\n
    प्रश्न . किस राज्य में शिशु मृत्यु दर सबसे कम है?\n
         उत्तर:– केरल\n
    प्रश्न . "मंदड़िया" व "तेजड़िया" शब्दावली किस क्षेत्र से सम्बन्धित है?\n
         उत्तर:– शेयर बाजार\n
    प्रश्न . भारत में हरित क्रान्ति किस मामले में सबसे ज्यादा सफल रही है?\n
        उत्तर: – गेहूँ और चावल\n
    प्रश्न . भारत में नवी-मुम्बई इंडस्ट्रियल कॉरिडोर की स्थापना मे कौन सा देश वित्तीय एवं तकनीकी रुप से सहयोग कर रहा है?\n
        उत्तर: – जापान\n
    प्रश्न . एम.आर.टी.पी. आयोग के स्थान पर किसकी स्थापना की गई है?\n
         उत्तर:– प्रतिस्पर्द्धा\n
    प्रश्न . ब्याज पर नीति किसके अन्तर्गत आती है?\n
         उत्तर:– मौद्रिक नीति\n


    प्रश्न . भारत में कर्मचारियों के महँगाई भत्ते के निर्धारण का आधार?\n
         उत्तर:– उपभोक्ता मूल्य सूचकांक\n
    प्रश्न . महिलाओं की साक्षरता दर सबसे ज्यादा भारत के किस राज्य में है?\n
         उत्तर:– केरल\n
    प्रश्न . अब तक कितने वित्त आयोग गठित हो चुके हैं?\n
         उत्तर:– 14\n
    प्रश्न . rbi की मौद्रिक नीति समिति के लिए कितने प्रतिनिधियों की नियुक्ति सरकार ने 4 वर्ष के कार्यकाल के लिए सितम्बर 2016 में की?\n
        उत्तर: – 3\n
    प्रश्न . दूसरी पंचवर्षीय योजना का प्रारूप  तैयार करने वाला कौन था?\n
         उत्तर:– पी.सी. महालनोबिस\n
    प्रश्न . नए स्थापित ब्रिक्स विकास बैंक का मुख्यालय कहाँ है?\n
         उत्तर:– शंघाई में\n
    प्रश्न . राष्ट्रीय कृषि और ग्रामीण विकास बैंक (नाबार्ड) की स्थापना किस पंचवर्षीय योजना के दौरान हुई थी?\n
        उत्तर:– छठवीं\n
    प्रश्न . केन्द्रीय उत्पाद शुल्क दिवस के किस दिन को रूप में भारत में मनाया जाता है?\n
        उत्तर: – 24 फरवरी\n
    प्रश्न . वर्ल्ड इन्वेस्टमेंट रिपोर्ट किस संस्था का वार्षिक प्रकाशन है?\n
         उत्तर:– अंकटाड (UNCTAD)\n
    प्रश्न . दलाल स्ट्रीट किस शहर मे स्थित है?\n
         उत्तर:– मुम्बई में\n
    प्रश्न . RBI का राष्ट्रीयकरण कौस सन मे हुआ?\n
         उत्तर:– 1949 में\n
    प्रश्न . साख नियन्त्रण के परिमाणात्मक उपायों में जो शामिल नहीं है वह है?\n
         उत्तर:– ऋणों के लिए मार्जिन आवश्यकताएं\n
    प्रश्न . वर्ल्ड इकोनॉमिक सिचुएशन एण्ड प्रॉस्पेक्टस् नाम से वार्षिक रिपोर्ट का प्रकाशन कौन करता है?\n
         उत्तर:– संयुक्त राष्ट्र संघ\n
    प्रश्न . वर्ल्ड इकोनॉमिक आउटलुक का प्रकाशन कौन करता है?\n
         उत्तर:– अन्तर्राष्ट्रीय मुद्रा कोष\n
    प्रश्न . भारत में ऐसा पहला रेलवे स्टेशन कौनस जहाँ वाईफई की सुविधा दी गई है?\n
         उत्तर:– बेंगलूरू सिटी\n
    प्रश्न . केन्द्र सरकार को भारतीय रिजर्व बैंक की शुद्ध साख में वृद्धि किस प्रकार के बजट घोटे को प्रदर्शित करती है?\n
        – मौद्रिकृत घाटा\n
    प्रश्न . माइक्रो फाइनेंस हेतू पुनर्वित उपलब्ध कराने वाली संस्था मुद्रा (MUDRA) की स्थापना कौन से सन में हुई थी?\n
         उत्तर:– 2015\n
    प्रश्न . केन्द्र सरकार की स्वर्ण मौद्रीकरण योजना मे न्यूनतम कितना सोना कोई व्यक्ति एक वर्ष में जमा कर सकता है?\n
         उत्तर:– 30 ग्राम\n
    प्रश्न . व्यापार संघ का 164वाँ सदस्य कौन सा देश बना?\n
         उत्तर:– अफगानिस्तान\n
    प्रश्न . राजस्व अर्जन की दृष्टि से विश्व की सबसे बड़ी 500 कम्पनियों की पत्रिका फॉर्च्यून मे वर्ष 2016 की सूची में शीर्ष स्थान कौन सी कम्पनी है? \n
         उत्तर:– वॉलमार्ट\n
    प्रश्न . बैंक दवारा रिजर्व बैंक से अल्पकालिक ऋण प्राप्त करने पर जो ब्याज उसके लिए चुकानी होती है, कहलाती है?\n
         उत्तर:– रेपो दर\n
    प्रश्न . भुगतान सन्तुलन के वि​परीत होने पर दशा में कौन सा कदम सुधारने मे सहायक होता है?\n
         उत्तर:– अवमूल्यन\n
    प्रश्न . एशियाई विकास बैंक का मुख्यालय कहा है?\n
         उत्तर:– मनीला\n
    प्रश्न . चौहदवें वित्त आयोग के अध्यक्ष?\n
         उत्तर:– डॉ. वाई.वी. रेड्डी\n
    प्रश्न . वित्त आयोग के गठन के प्रावधान संविधान के जिस भाग में हैवह है?\n
         उत्तर:– अनुच्छेद 280\n
    प्रश्न . विभेदीकृत ब्याज की योजना का उद्देश्य किस वर्ग को रियायती दरों पर बैंक ऋण उपलब्ध कराना है?\n
         उत्तर:– समाज के कमजोर वर्ग\n
    प्रश्न . आर्थिक संवृद्धि की दर किस पंचवर्षीय योजना में अपने लक्ष्य से ज्यादा रही?\n
         उत्तर:– आठवीं\n
    प्रश्न . कर संरचना सम्बन्धी सुधारों के लिए गठित समिति थी?\n
         उत्तर:– चेलैया ​समिति\n
    प्रश्न . किस सम्बन्ध में अपने सुझाव न​रसिंहम समिति ने केन्द्र सरकार को दिए थे?\n
         उत्तर:– बैंकिंग संरचना सुधार सम्बन्धी\n
    प्रश्न . भारत में गरीबी हटाओ का नारा कौन सी पंचवर्षीय योजना मे दिया गया था?\n
         उत्तर:– पाँचवीं\n
    प्रश्न . खादी एवं ग्रामीण उद्योग आयोग की स्थापना कौन सी पंचवर्षीय योजना मे की गई थी?\n
        उत्तर: – दूसरी\n
    प्रश्न . ​ विश्व उपभोक्ता अधिकार दिवस प्रतिवर्ष किस दिन मनाया जाता है?\n
         उत्तर:– 15 मार्च\n
    प्रश्न . नए रेशम मार्ग  नाम से प्रसिद्ध विशाल रेलमार्ग चीन को यूरोप के कौन से देश से जोड़ता है?\n
         उत्तर:– जर्मनी\n
    प्रश्न . भारत में सबसे बड़ा सौर ऊर्जा संयंत्र कहा है?\n
         उत्तर:– मध्य प्रदेश\n
    प्रश्न . नाइजीरिया, ईरान, इराक और मिस्त्र में से कौन-सा देश ओपेक का सदस्य नहीं है?\n
         उत्तर:– मिस्त्र\n
    प्रश्न . विश्व बैंक का मुख्यालय कहा स्थित है?\n
         उत्तर:– वाशिंगटन डी.सी. में\n
    प्रश्न . भारत के विदेशी मुद्रा कोषों में सबसे ज्यादा अंश होता है?\n
         उत्तर:– विदेशी मुद्रा परिसम्पत्तियाँ\n
    प्रश्न . ब्रिक्स देशों द्वारा बनाए गए न्यू डेवलपमेंट बैंक के अध्यक्ष हैं?\n
         उत्तर:– एम.बी. कामत\n
    प्रश्न . शेयर बाजार पर प्रभावपूर्ण नियंत्रण कौन कर रहा है?\n
         उत्तर:– SEBI\n
    प्रश्न . भारत में योजना आयोग किस साल मे स्थापित किया गया ​था?\n
         उत्तर:– 1950 में\n
    प्रश्न . किस देश के पर्यटकों को भारत मे आगमन पर ही वीजा नहीं देना होता है?\n
         उत्तर:– मलेशिया\n
    प्रश्न . जिसे नवसृजित सीपीएसईईटीएफ  के एसेट प्रबन्धन का दायित्व सौंपा गया  वह है?\n
         उत्तर:– गोल्डन साश\n
    प्रश्न . भारत में उपभोक्ता मूल्य सूचकांक आधारित मुद्रास्फीति के आँकड़े  हर माह कौन जारी करता हैं?\n
         उत्तर:– सांख्यिकी और कार्यक्रम कार्यान्वयन मंत्रालय\n
    प्रश्न . भारत में थोक मूल्य सूचकांक आधारित मुद्रास्फीति के आँकड़े प्रतिमाह कौन जारी करता हैं?\n
         उत्तर:– वाणिज्य और उद्योग मंत्रालय\n
    प्रश्न . भारत में गेहूँ का सर्वाधिक उत्पादन होता है?\n
         उत्तर:– उत्तर प्रदेश\n
    प्रश्न . नए उद्यमों को बढ़ावा देने के लिए शुरू की गई स्टार्ट अप योजना के मे कितने साल का करावकाश  उद्यमियों को दिया गया है?\n
         उत्तर:– 3\n
    प्रश्न . स्टार्ट अप्स के लिए ही कौन से बैंक ने समर्पित बैंक शाखा  बेंगलूरू में बनाई है?\n
         उत्तर:– भारतीय स्टेट बैंक\n
    प्रश्न . कौन सा राज्य पूणर्तया जैविक खेती वाला घोषित हुआ है?\n
        उत्तर: – सिक्किम\n
    प्रश्न . कौन से देश से दुग्ध व दुग्ध उत्पादों के आयात पर भारत सरकार ने रोक लगा दी है जिसे जून 2017 तक के लिए बढ़ा दिया गया है?\n
         उत्तर:– चीन\n
    प्रश्न . कौनसा कर पंचायत  संग्रहित करती है?\n
         उत्तर:– मेलों पर कर\n
    प्रश्न . न्यू इंडिया एश्योरेंस कम्पनी साधारण बीमा क्षेत्र मे किसकी सहायक इकाई है?\n
         उत्तर:– – जीआईसी\n
    प्रश्न . सहकारी इकाइयों ने किस क्षेत्र में तीव्रगति से विकास किया है?\n
         उत्तर:– चीनी\n
    प्रश्न . IMF का मुख्यालय किस देश मे है?\n
         उत्तर:– वाशिंगटन (डी.सी.) में\n
    प्रश्न . इन्द्रावती जलविद्युत परियोजना किसकी बहुउद्देशीय परियोजना है?\n
         उत्तर:– ओडिशा\n
    प्रश्न . भारत का जो औद्योगिक घराना एयर एशिया इंडिया के प्रवर्तकों में शामिल है वह है?\n
         उत्तर:– टाटा\n
    प्रश्न . छोटे उद्यमियों को बढ़ावा देने के लिए शिशु, तरुण व किशोर ऋण योजनाएं हैं?\n
         उत्तर:– मुद्रा की\n
    प्रश्न . स्वर्ण बॉण्ड योजना के तहत् जारी किए जाने वाले बॉण्डस् की परिपक्वता अवधि?\n
         उत्तर:– 8 वर्ष\n
         प्रश्न . भारत में सबसे संपत्ति वाला राज्य कौन हैं ?\n
  उत्तर:– महाराष्ट्र\n
 प्रश्न . भारत का कितना % आबादी कृषि उद्योग पर निर्भर हैं ?\n
  उत्तर:– 58.9%\n
 प्रश्न . राष्ट्रीय पधार्थ से सकल लाभ में कितना % कृषि उद्योग का योगदान है ?\n
  उत्तर:– 17.5 %\n
 प्रश्न . GDP के आधार पर भारत का स्थान है ?\n
  उत्तर:– 7\n
 प्रश्न . ppp (Purchasing Power Parity) के आधार पर भारत का स्थान है ?\n
  उत्तर:– 3\n
 प्रश्न . GDP पर कैपिटा के आधार पर सबसे पहले स्थान पर कौन सा देश है ?\n
  उत्तर:– क़तर\n
 प्रश्न . भारत में उच्चतम मानव विकास सूचकांक(HDI) किस राज्य में है ?\n
  उत्तर:– केरल\n
 प्रश्न . जनसंख्या वृद्धि से आर्थिक विकास की गति ?\n
  उत्तर:– मंद हो जाती है\n
 प्रश्न . मानव-विकास सूचकांक में भारत का क्या स्थान है ?\n
          उत्तर:– 126\n
 प्रश्न . पहला मानव-विकास सूचकांक किस अर्थशास्त्री ने तैयार किया था ?\n
  उत्तर:–  महबूब-उल-हक ने\n
 प्रश्न . राष्ट्रिय विकास परिषद का अध्यक्ष कौन होता है ?\n
  उत्तर:– प्रधानमंत्री\n
 प्रश्न . किस आधुनिक यंत्र के आगमन के बाद सूचना, शिक्षा एवं ज्ञान सर्वसुलभ हो गया है ?\n
  उत्तर:–  कंप्यूटर\n
 प्रश्न . व्यवसायिक बैंक का राष्ट्रियकरण कब किया गया ?\n
  उत्तर:– 1969 में\n
 प्रश्न . अंतर्राष्ट्रीय व्यापार संबंधी नियमों को निर्धारित करने वाली संस्था कौन है ?\n
  उत्तर:–  विश्व बैंक\n
 प्रश्न . भारत में योजना आयोग का गठन कब किया गया था ?\n
  उत्तर:– 15 मार्च 1950\n
 प्रश्न . बिहार के किस जिले का प्रतिव्यक्ति आय सर्वाधिक है ?\n
  उत्तर:–  पटना\n
 प्रश्न . लीची का विश्व में सबसे बड़ा उत्पादक देश कौन-सा है ?\n
  उत्तर:– भारत\n
 प्रश्न . भारत में राष्ट्रिय आय की गणना के लिए सर्वमान्य प्रमाणित संस्था है ?\n
  उत्तर:–  केन्द्रीय सांख्यिकी संगठन\n
 प्रश्न . भारत में वित्तीय वर्ष कहा जाता है ?\n
  उत्तर:– 1 अप्रैल से 31 मार्च तक\n
 प्रश्न . तीसा की भयानक आर्थिक मंदी से उबारने के लिए किसने सुझाव दिया था ?\n
  उत्तर:– प्रो. केन्स\n
 प्रश्न . तीसा की भयानक आर्थिक मंदी की अवधि क्या थी ?\n
          उत्तर:– 1929-33\n
 प्रश्न . गरीबी के कुचक्र को किसने परिभाषित किया है ?\n
  उत्तर:–  रैगनर नर्क्स\n
 प्रश्न . अर्थशास्त्र किनकी रचना थी ?\n
  उत्तर:–  चाणक्य\n
 प्रश्न . राष्ट्रिय आय समिति का गठन किस वर्ष हुआ था ?\n
  उत्तर:– 1949\n
 प्रश्न . हमारे देश में किस मुद्रा को वैधानिक मान्यता प्राप्त है ?\n
  उत्तर:– पत्र-मुद्रा\n
 प्रश्न . निम्नांकित में कौन विधि ग्राह्य मुद्रा है ?\n
  उत्तर:– 10 रूपये का नोट\n
 प्रश्न . आजकल मुद्रा का कौन-सा रूप अधिक प्रचलन में है ?\n
          उत्तर:– पत्र-मुद्रा\n
 प्रश्न . किस धातु का मुद्रा के रूप में सर्वाधिक प्रयोग हुआ है ?\n
  उत्तर:– चाँदी और सोना\n
 प्रश्न . बांग्लादेश की मुद्रा का क्या नाम है ?\n
  उत्तर:–  टका\n
 प्रश्न . किसने कहा था कि कर्ज जमा की संतान है और जमा कर्ज की संतान है ?\n
  उत्तर:– केन्स\n
 प्रश्न . किसने कहा था कि आधुनिक विश्व में उद्योग मुद्ररूपी वस्त्र धारण किये हुए है ?\n
  उत्तर:– पीगू\n
 प्रश्न . क्षेत्रीय ग्रामीण बैंकों की स्थापना किस वर्ष की गई ?\n
  उत्तर:– 1975\n
 प्रश्न . सहकारी नियोजन समिति का गठन किसके नेतृत्व में किया गया था ?\n
  उत्तर:– आर. जी. सरैया\n
 प्रश्न . भारत की वृत्तीय राजधानी किस शहर को कहा गया है ?\n
  उत्तर:– मुंबई\n
 प्रश्न . गैर संस्थागत वित्त प्रदान करने वाले सबसे लोकप्रिय साधन है ?\n
  उत्तर:– महाजन\n
 प्रश्न . भारत में सहकारिता आंदोलन का प्रारंभ कब हुआ ?\n
  उत्तर:– 1904 ई.\n
 प्रश्न . इनमें से कौन एशिया का सबसे पुराना शेयर बाजार है ?\n
  उत्तर:– मुंबई\n
 प्रश्न . आर्थिक विकास का तीसरा क्षेत्र क्या है ?\n
  उत्तर:– सेवा क्षेत्र\n
 प्रश्न . राष्ट्रिय ग्रामीण रोजगार गारंटी योजना किस महापुरुष के नाम पर है ?\n
  उत्तर:–  महात्मा गाँधी\n
 प्रश्न . स्वर्ण जयंती शहरी रोजगार योजना किस वर्ष शुरू की गई थी ?\n
  उत्तर:– 1997\n
 प्रश्न . भारत को किस उद्योग के क्षेत्र में अधिक सफलता मिली है ?\n
  उत्तर:–  कंप्यूटर सॉफ्टवेयर\n
 प्रश्न . आर्थिक सुधार संबंधी नवीन आर्थिक नीति कार्यक्रम कब शुरू हुआ ?\n
  उत्तर:–  जुलाई , 1991\n
 प्रश्न . पारले ग्रुप के थम्स अप नामक ब्रांड को किस बहुराष्ट्रीय कंपनी ने खरीद लिया था ?\n
  उत्तर:–  कोका-कोला\n
 प्रश्न . भारत में वैश्वीकरण की प्रक्रिया कब शुरू हुई ?\n
  उत्तर:– 1991\n
 प्रश्न . उपभोक्ता आंदोलन का प्रवर्तक किसको माना जाता है ?\n
  उत्तर:– रॉल्फ नादर\n
 प्रश्न . उपभोक्ता अधिकार दिवस कब मनाया जाता है ?\n
  उत्तर:– 15 मार्च\n
 प्रश्न . उपभोक्ता जागरूकता आंदोलन की शुरुआत किस देश में हुई थी ?\n
  उत्तर:– इंगलैंड\n
 प्रश्न . उपभोक्ता अधिकारों की घोषणा किस देश में हुई थी ?\n
 उत्तर:– संयुक्त राज्य अमेरिका\n
 प्रश्न . बिहार में सेवा का अधिकार किस वर्ष लागु किया हुआ ?\n
 उत्तर:– 2011\n
 प्रश्न . अंतर्राष्ट्रीय मानकीकरण संगठन(ISO) का मुख्यालय कहाँ है ?\n
 उत्तर:– जेनेवा\n
 प्रश्न . संयुक्त राष्ट्रसंघ ने किस वर्ष उपभोक्ता के अधिकारों एवं सुरक्षा के लिए सिद्धांत निर्धारित किए ?\n
 उत्तर:– 1985\n
 प्रश्न . मानवाधिकार आयोग की स्थापना कब हुई ?\n
 उत्तर:– 1993\n
 प्रश्न . भारत में राष्ट्रिय उपभोक्ता दिवस कब मनाया जाता है ?\n
         उत्तर:– 24 दिसंबर\n
 प्रश्न . निम्न में कौन भोज्य पदार्थों की शुद्धता की गारंटी देता है ?\n
 उत्तर:– एगमार्क\n
 प्रश्न . भारत में उपभोक्ता संरक्षण अधिनियम की घोषणा कब हुई ?\n
 उत्तर:– 1986\n
 प्रश्न . भारत के कौन से दो राज्य खनिज तेल के अग्रणी उत्पादक हैं ?\n
 उत्तर:– असम एवं गुजरात\n
 प्रश्न . भारत में तेल और प्राकृतिक गैस निगम (ONGC) का मुख्यालय कहाँ स्थित है ?\n
 उत्तर:– देहरादून में\n
 प्रश्न . भारत में बड़ी इलायची का अधिकतम उत्पादन किस राज्य में होता है ?\n
 उत्तर:– सिक्किम\n
 प्रश्न . भारत में कौन सा राज्य काली मिर्च का सबसे बड़ा उत्पादक है ?\n
 उत्तर:– केरल\n
 प्रश्न . भारत में सबसे अधिक उपयुक्त अनाज है ?\n
 उत्तर:– चावल\n
 प्रश्न . भारत में किस राज्य में आर्द्र कृषि होती है ?\n
 उत्तर:– केरल\n
 प्रश्न . कौन सा राज्य काजू का सबसे बड़ा उत्पादक है ?\n
 उत्तर:–  केरल\n
 प्रश्न . राष्ट्रीय ग्रामीण विकास संस्थान कहाँ अवस्थित है ?\n
 उत्तर:– हैदराबाद\n
 प्रश्न . भारत में अधिकतर बेरोजगारी है ?\n
 उत्तर:– संरचनात्मक\n
 प्रश्न . वर्ल्ड डेवलपमेंट रिपोर्ट किसका वार्षिक प्रकाशन है ?\n
 उत्तर:– I.B.R.D\n
 प्रश्न . मानव विकास सूचकांक किस अर्थशास्त्री की देन है ?\n
 उत्तर:– महबूब-उल-हक\n
 प्रश्न . राज्यस्तरीय मानव विकास रिपोर्ट जारी करने वाला प्रथम राज्य है ?\n
 उत्तर:– मध्य प्रदेश\n
 प्रश्न . बंद अर्थव्यवस्था से आप क्या समझते हैं ?\n
 उत्तर:– आयात-निर्यात बंद\n
 प्रश्न . भारत में प्रच्छन्न बेरोजगारी सामान्यतः दिखाई देती है ?\n
 उत्तर:– कृषि क्षेत्र में\n
 प्रश्न . भारत के किस राज्य में गरीबों का प्रतिशत सबसे अधिक है ?\n
 उत्तर:– उड़ीसा\n
 प्रश्न . भारतीय अर्थव्यवस्था के उदारीकरण का अग्रदूत किसको कहा जाता है ?\n
 उत्तर:– डॉ. मनमोहन सिंह\n
 प्रश्न . किसी अर्थव्यवस्था में क्षेत्रों को सार्वजनिक और निजी में किस आधार पर वर्गीकृत किया जाता है ?\n
 उत्तर:– उद्यमों का स्वामित्व\n
 प्रश्न . भारत की राष्ट्रीय आय में सर्वाधिक योगदान है ?\n
 उत्तर:– सेवा क्षेत्र\n
 प्रश्न . देश में राष्ट्रीय न्यादर्श की स्थापना कब हुई ?\n
 उत्तर:– 1950\n
 प्रश्न . हिन्दू वृद्धि दर किससे सम्बन्धित है ?\n
 उत्तर:– राष्ट्रीय आय से\n
 प्रश्न . भारत में राष्ट्रीय आय संमकों का आकलन किसके द्वारा किया जाता है ?\n
 उत्तर:– केन्द्रीय सांख्यिकीय संगठन\n
 प्रश्न . देश के लिए राष्ट्रीय आय का पहला अनुमान किसने तैयार किया था ?\n
 उत्तर:– दादाभाई नौरोजी\n
 प्रश्न . प्रति व्यक्ति आय निकालने के लिए राष्ट्रीय आय को भाग दिया जाता है ?\n
 उत्तर:– देश की कुल जनसंख्या से\n
 प्रश्न . मुद्रा स्वयं मुद्रा का निर्माण करती है यह परिभाषा किसने प्रस्तुत की ?\n
 उत्तर:– क्रोउमर\n
 प्रश्न . किन देशों की मुद्रा प्रायः हार्ड करेन्सी होती है ?\n
 उत्तर:–  विकसित देशों की\n
 प्रश्न .  ऐसी विदेशी मुद्रा जिसमे शीघ्र पलायन कर जाने की प्रवृत्ति हो वह कहलाती है ?\n
 उत्तर:–  गर्म मुद्रा\n
 प्रश्न .  सरकार द्वारा पुरानी मुद्रा को समाप्त कर नई मुद्रा चलाना कहलाता है ?\n
 उत्तर:–  विमुद्रीकरण\n
 प्रश्न .  बाजार के नियम के प्रस्तुतकर्ता थे ?\n
 उत्तर:–  जे. बी. से.\n
 प्रश्न . लगातार बढ़ती कीमतों की प्रक्रिया होती है ?\n
 उत्तर:–  मुद्रा स्फीति\n
 प्रश्न . मुद्रा स्फीति के कारण सबसे अधिक हानि होती है ?\n
 उत्तर:–  लेनदार\n
 प्रश्न . मुद्रा स्फीति से लाभान्वित होता है ?\n
 उत्तर:–  ऋणी\n
 प्रश्न . गिल्ट एल्ट बाजार किससे सम्बन्धित है ?\n
 उत्तर:–  सोना-चाँदी\n
 प्रश्न . भारत में किसे बैंकों का बैंक कहा जाता है ?\n
 उत्तर:–  भारतीय रिजर्व बैंक\n
 प्रश्न . भारत में करेंसी नोट जारी करता है ?\n
 उत्तर:–  भारतीय रिजर्व बैंक\n
 प्रश्न .  किस बैंक में कोई व्यक्ति अपना खाता नहीं खोल सकता है ?\n
 उत्तर:–  भारतीय रिजर्व बैंक\n
 प्रश्न . भारतीय रिजर्व बैंक का लेखा वर्ष होता है ?\n
 उत्तर:–  अप्रैल-मार्च\n
 प्रश्न . बैंक नोट प्रेस कहाँ स्थित है ?\n
 उत्तर:–  देवास\n
 प्रश्न . भारतीय औद्योगिक पुनर्निर्माण बैंक की स्थापना किस वर्ष की गई थी ?\n
 उत्तर:–  1985\n
 प्रश्न . फेडरल रिजर्व बैंक किस देश का केन्द्रीय बैंक है ?\n
 उत्तर:– सं. रा. अमेरिका\n
 प्रश्न . भारतीय यूनिट टेस्ट की स्थापना किस वर्ष की गई ?\n
 उत्तर:–  1964\n
 प्रश्न . भारत का सबसे बड़ा म्यूचुअल फण्ड संस्था है ?\n
         उत्तर:– U.T.I\n
 प्रश्न . भारत में स्टॉक एक्सचेन्जों का नियमन करने वाली बॉडी है ?\n
 उत्तर:–  S.E.B.I\n
 प्रश्न . बम्बई स्टॉक एक्सचेन्ज की स्थापना कब हुई ?\n
 उत्तर:–  1875 ई.\n
 प्रश्न . राष्ट्रीय स्टॉक एक्सचेन्ज की स्थापना की संस्तुति में किस समिति द्वारा की गई थी ?\n
 उत्तर:– फेरवानी समिति\n
 प्रश्न . NIFTY निम्नलिखित में से किस शेयर बाजार का मूल्य सूचकांक है ?\n
 उत्तर:– N.S.E\n
 प्रश्न . चमकता हुआ सितारा किस बैंक का प्रतीक है ?\n
 उत्तर:–  बैंक ऑफ इण्डिया\n
 प्रश्न . भारतीय जीवन बीमा निगम की स्थापना कब हुई ?\n
 उत्तर:–  1956\n
 प्रश्न . दलाल स्ट्रीट कहाँ स्थित है ?\n
 उत्तर:–  मुम्बई\n
 प्रश्न . भारत में कागजी नोट मुद्रा को जारी करने का पूर्ण अधिकार किसके पास है ?\n
 उत्तर:–  रिजर्व बैंक\n
 प्रश्न . सरकार अर्थोपाय ऋण लेती है ?\n
 उत्तर:–  RBI से\n
 प्रश्न . नई मुद्रा यूरो किस वर्ष में प्रारंभ की गई ?\n
 उत्तर:–  1999 में\n
 प्रश्न . प्रथम क्षेत्रीय ग्रामीण बैंक की स्थापना किस वर्ष की गई ?\n
 उत्तर:–  1975 में\n
 प्रश्न . किस वर्ष नाबार्ड की स्थापना हुई ?\n
 उत्तर:–  1982 में\n
 प्रश्न . किसी अर्थव्यवस्था में मुद्रा के मूल्य और कीमत स्तर के बीच सम्बन्ध होता है ?\n
 उत्तर:–  प्रतिलोम\n
 प्रश्न . जो वस्तुएँ दुर्लभ हों और उनकी आपूर्ति सीमित हो उन्हें क्या कहते हैं ?\n
 उत्तर:–  आर्थिक वस्तुएँ\n
 प्रश्न . अर्थ तंत्र में ज्ञान, तकनीकी कुशलता, शिक्षा आदि को क्या माना जाता है ?\n
 उत्तर:–  मानव पूँजी\n
 प्रश्न . किसी उद्यमी का सबसे महत्वपूर्ण काम कौन-सा होता है ?\n
 उत्तर:–  जोखिम उठाना\n
 प्रश्न .  औद्योगिक एवं वित्तीय विनिमय बोर्ड की स्थापना कब की गई थी ?\n
 उत्तर:–  1992\n
 प्रश्न . भारत में औद्योगिक वित्त का शिखर संगठन है ?\n
 उत्तर:–  I.D.B.I\n
 प्रश्न . भारतीय औद्योगिक वित्त निगम की स्थापना कब की गई थी ?\n
 उत्तर:– 1948\n
 प्रश्न . बोकारो स्टील प्लान्ट किस देश के सहयोग से स्थापित किया गया है ?\n
 उत्तर:–  रूस\n
 प्रश्न . दुर्गापुर इस्पात संयंत्र किसके सहयोग से स्थापित किया गया ?\n
 उत्तर:–  ग्रेट ब्रिटेन\n
 प्रश्न . विश्व में स्वर्ण की सर्वाधिक खपत वाला देश है ?\n
 उत्तर:–  भारत\n
 प्रश्न . किस खनिज के उत्पादन में भारत का विश्व में प्रथम स्थान है ?\n
 उत्तर:–  अभ्रक\n
 प्रश्न . विश्व में बॉक्साइड संसाधन के मामले में भारत का स्थान है ?\n
 उत्तर:–  पाँचवाँ\n
 प्रश्न . भारत की प्रथम खनिज नीति कब घोसित हुई थी ?\n
 उत्तर:–  1951\n
 प्रश्न . भारत किस देश को लौह-अयस्क का सर्वाधिक निर्यात करता है ?\n
 उत्तर:–  जापान\n
 प्रश्न . स्टैगफ्लेशन स्थिति है ?\n
 उत्तर:–  गतिरोध और मुद्रास्फीति की\n
 प्रश्न . वह कौन-सा बैंक है जिसने कृषकों के पास आसानी से पहुँचने के लिए किसान क्लब बनाए हैं ?\n
 उत्तर:–  क्षेत्रीय ग्रामीण बैंक\n
 प्रश्न . कोयला उत्पादक देशों में भारत का स्थान है ?\n
 उत्तर:–  तीसरा\n
 प्रश्न . पेट्रोलियम पदार्थों की बिक्री के लिए पेट्रोकार्ड किस कम्पनी द्वारा जारी किये गये है ?\n
 उत्तर:–  B.P.C.L\n
 प्रश्न . औद्योगिक क्रांति सर्वप्रथम किस देश में हुई ?\n
 उत्तर:–  इंग्लैंड\n
 प्रश्न . भारत का सबसे बड़ा उद्योग कौन-सा है ?\n
 उत्तर:–  कपड़ा उद्योग\n
 प्रश्न . भारत का प्राचीनतम विशाल उद्योग है ?\n
 उत्तर:– सूती वस्त्र उद्योग\n
 प्रश्न . चीनी उत्पादन में भारत का विश्व में कौन-सा स्थान है ?\n
 उत्तर:–  दूसरा\n
 प्रश्न . वह कौन-सा वित्तीय वर्ष है जिससे सार्वजनिक उद्यमों में विनिवेश आरंभ हुआ ?\n
 उत्तर:–  1991-1992\n
 प्रश्न . भारत में उदार औद्योगिक नीति किस वर्ष अपनाई गई ?\n
 उत्तर:–  1991\n
 प्रश्न . व्यवसाय के अन्तगर्त आता है ?\n
 उत्तर:–  व्यापर, वाणिज्य और उद्योग\n
 प्रश्न .  भारत का सबसे महत्वपूर्ण लघु उद्योग कौन-सा है ?\n
 उत्तर:–  हथकरघा उद्योग\n
 प्रश्न .  प्रथम कृषि गणना कब की गई थी ?\n
 उत्तर:–  1970 में\n
 प्रश्न .  भारत में कृषि क्षेत्र के GDP का कितना प्रतिशत भाग कृषि शोध पर व्यय किया जाता है ?\n
         उत्तर:– 0.3 %\n
 प्रश्न .  हरित क्रांति का सर्वाधिक निराशाजनक परिणाम किस फसल में देखने को मिला ?\n
 उत्तर:–  दलहन\n
 प्रश्न .  हरित क्रांति शब्द के प्रतिपादक कौन है ?\n
 उत्तर:–  विलियम गॉड\n
 प्रश्न .  ऑपरेशन फ्लड कार्यक्रम का प्रारम्भ कब हुआ था ?\n
 उत्तर:–  1970 में\n
 प्रश्न .  नीली क्रांति का सम्बन्ध निम्नलिखित में से किससे है ?\n
 उत्तर:– मत्स्य पालन\n
 प्रश्न .  मत्स्य उत्पादन में भारत का विश्व में कौन-सा स्थान है ?\n
 उत्तर:–  तीसरा\n
 प्रश्न .  विश्व में कॉफी उत्पादन में भारत का स्थान है ?\n
 उत्तर:–  छठा\n
 प्रश्न .  चावल निर्यात के मामले में भारत का विश्व में कौन सा स्थान है ?\n
 उत्तर:–  दूसरा\n
 प्रश्न .  विश्व में तम्बाकू उत्पादन में भारत का स्थान है ?\n
 उत्तर:–  तीसरा\n
 प्रश्न . कौन-सा देश विश्व में गेहूँ का सर्वाधिक उत्पादन करता है ?\n
 उत्तर:–  चीन\n
 प्रश्न .  भारत ने किसके उत्पादन में आत्मनिर्भरता प्राप्त कर ली है ?\n
 उत्तर:–  खाद्यान्न\n
 प्रश्न .  राष्ट्रीय कृषि अनुसंधान प्रबंधन अकादमी कहाँ स्थित है ?\n
 उत्तर:–  हैदराबाद\n
 प्रश्न .  ऑपरेशन फ्लड किस कार्य से सम्बन्धित है ?\n
 उत्तर:–  दुग्ध उत्पादन\n
 प्रश्न .  खाद्य एवं कृषि संगठन का मुख्यालय कहाँ स्थित है ?\n
 उत्तर:–  रोम में\n
 प्रश्न .  राष्ट्रीय कृषि विपणन संस्थान स्थित है ?\n
 उत्तर:–  जयपुर\n
 प्रश्न .  किसान क्रेडिट कार्ड योजना किस वर्ष शुरू की गई थी ?\n
 उत्तर:–  1998\n
 प्रश्न .  भारत में फसलों के सकल क्षेत्रफल में से खाद्यान्नों का क्षेत्रफल है ?\n
 उत्तर:–  70 % से अधिक\n
 प्रश्न .  विश्व में दुग्ध उत्पादन के क्षेत्र में भारत का स्थान है ?\n
 उत्तर:–  पहला\n
 प्रश्न .  भारत में तम्बाकू का सर्वाधिक उत्पादन करने वाला राज्य है ?\n
 उत्तर:–  आन्ध्र प्रदेश\n
 प्रश्न .  भारत में गेहूँ का सर्वाधिक उत्पादन करने वाला राज्य है ?\n
 उत्तर:–  उत्तर प्रदेश\n
 प्रश्न .  मोबाइल फोन का प्रयोग करने वाले लोगों की सर्वाधिक संख्या किस देश में है ?\n
 उत्तर:–  अमेरिका\n
 प्रश्न .  विश्व में सेलफोन का सबसे बड़ा उत्पादक देश है ?\n
 उत्तर:–  चीन\n
 प्रश्न .  केन्द्र सरकार के बजट के चालू खाते में व्यय की सबसे बड़ी मद है ?\n
 उत्तर:–  केंद्रीय आयोजना\n
 प्रश्न .  भारत सरकार के बजट के कुल घाटे में किस घाटे का सबसे अधिक योगदान है ?\n
 उत्तर:–  राजकोषीय घाटा\n
 प्रश्न .  भारत सरकार के बजट के आँकड़ों में कुल व्यय और कुल प्रप्तियों के बीच अंतर को क्या कहते हैं ?\n
 उत्तर:–  बजटीय घाटा\n
 प्रश्न .  गैर योजना खर्च का सबसे महत्वपूर्ण मद कौन-सा है ?\n
 उत्तर:–  ब्याज भुगतान\n
 प्रश्न .  सम्पदा कर भारत में पहली बार किस वर्ष से लागू किया गया ?\n
 उत्तर:–  1957 में\n
 प्रश्न .  संशोधित मूल्य वर्धित कर का संबंध है ?\n
 उत्तर:–  उत्पाद शुल्क\n
 प्रश्न .  भारत में गरीबी हटाओ का नारा किस पंचवर्षीय योजना के अंतगर्त दिया गया था ?\n
 उत्तर:–  पाँचवीं\n
 प्रश्न .  राष्ट्रीय विकास परिषद् का पदेन सचिव होता है ?\n
 उत्तर:–  योजना आयोग का सचिव\n
 प्रश्न .  प्रथम वित्त आयोग के अध्यक्ष थे ?\n
 उत्तर:–  के. सी. नियोगी\n
 प्रश्न .  भारत में वित्त आयोग के गठन का प्रावधान संविधान के किस अनुच्छेद में वर्णित है ?\n
 उत्तर:–  अनु. 280\n
 प्रश्न .  मौलिक अधिकारों को लागू करने के लिए रिट जारी की जाती है ?\n
 उत्तर:–  उच्चतम न्यायालय द्वारा\n
 प्रश्न .  भारत में योजना आयोग का गठन किस वर्ष किया गया था ?\n
 उत्तर:– 1950\n
 प्रश्न .  भारतीय चमड़े का सर्वाधिक निर्यात किसको किया जाता है ?\n
 उत्तर:– इंग्लैंड\n
 प्रश्न .  भारत का अधिकतम विदेशी व्यपार किसके साथ है ?\n
 उत्तर:–  संयुक्त राज्य अमेरिका\n
 प्रश्न .  भारत द्वारा सबसे अधिक विदेशी मुद्रा किस पदार्थ के आयत पर व्यय की जाती है ?\n
 उत्तर:– पेट्रोलियम पदार्थ\n
 प्रश्न .  भारतीय विदेशी वयापार संस्थान कहाँ स्थित है ?\n
 उत्तर:–  नई दिल्ली\n
 प्रश्न .  नायक समिति का सम्बन्ध किससे है ?\n
 उत्तर:–  लघु उद्योगों से\n
 प्रश्न .  किस वर्ष में विदेशी विनिमय प्रबन्ध अधिनियम प्रभावी हुआ ?\n
 उत्तर:–  2003\n
 प्रश्न .  भारत में FERA का स्थान ले लिया है ?\n
 उत्तर:–  FEMA ने\n
 प्रश्न .  केलकर टास्ट फोर्स की सिफारिशों का सम्बन्ध किससे है ?\n
 उत्तर:–  करों से\n
 प्रश्न .  नरसिंहम रिपोर्ट का संबंध किसके पुनर्गठन से है ?\n
 उत्तर:–  बैंकिंग संस्थान\n
 प्रश्न .  यदि सूरत में बनी वस्तुएँ मुम्बई या दिल्ली में बेची जाएँ तो यह है ?\n
 उत्तर:–  प्रादेशिक व्यापार\n
 प्रश्न .  कृष्ण क्रांति का संबंध किससे है ?\n
 उत्तर:–  खनिज तेल उत्पादन से\n
 प्रश्न .  चन्द्रशेखरन समिति किससे सम्बन्धित है ?\n
 उत्तर:–  शेयरों से\n
 प्रश्न . कर सुधार समिति का अध्यक्ष किसे नियुक्त किया गया था ?\n
 उत्तर:–  राजा चेलैया\n
 प्रश्न . किस समिति ने कृषि जोतों पर कर लगाने की संस्तुति की थी ?\n
 उत्तर:–  राज समिति\n
 प्रश्न .  केन्द्र एवं राज्य के बीच वित्तीय विवादों के निपटारे हेतु मुख्य एजेन्सी है ?\n
 उत्तर:–  वित्त आयोग\n
 प्रश्न .  देश में चीनी मिलों की सर्वाधिक संख्या किस राज्य में है ?\n
 उत्तर:– महाराष्ट्र\n
 प्रश्न .  भारत में वाणिज्यिक ऊर्जा की कितना प्रतिशत पूर्ति कोयले से होती है ?\n
 उत्तर:–  67 %\n
 प्रश्न .  कृषि में मूलतः किस प्रकार की बेरोजगारी की प्रधानता देखने को मिलती है ?\n
 उत्तर:–  अदृश्य बेरोजगारी\n
 प्रश्न .  वर्तमान समय में देश में किस प्रकार की बेरोजगारी की समस्या बहुत गंभीर समस्या बनी हुई है ?\n
 उत्तर:–  शिक्षित बेरोजगारी\n
 प्रश्न .  भारत में बेरोजगारी का स्वरूप नहीं है ?\n
 उत्तर:–  चक्रीय बेरोजगारी\n
 प्रश्न .  संरचनात्मक बेरोजगारी का क्या कारण है ?\n
 उत्तर:–  अपर्याप्त उत्पादन क्षमता\n
 प्रश्न .  योजना आयोग किसके सर्वेक्षणों के आधार पर निर्धनता रेखा के नीचे के लोगों का आकलन करता है ?\n
 उत्तर:–  राष्ट्रीय नमूना सर्वेक्षण संगठन\n
 प्रश्न .  राज्य एवं राष्ट्रीय स्तर पर गरीबी का अनुमान लगाने के लिए योजना आयोग किसके सूत्र का प्रयोग करता है ?\n
 उत्तर:– डी. टी. लकड़ावाला\n
 प्रश्न .  निर्धनता का सर्वाधिक प्रकोप वाला राज्य है ?\n
 उत्तर:–  बिहार व उड़ीसा\n
 प्रश्न . UNDP की मानव विकास रिपोर्ट में भारत को किस श्रेणी में रखा गया है ?\n
         उत्तर:– मध्यम मानव विकास श्रेणी\n
 प्रश्न . योजनाकाल में राष्ट्रीय आय में किस क्षेत्र का योगदान घटा है ?\n
 उत्तर:–  कृषि\n
 प्रश्न . भारत की राष्ट्रीय आय अनुमानित होती है ?\n
 उत्तर:–  केन्द्रीय सांख्यिकी संगठन द्वारा\n
 प्रश्न . भारत में स्थिर मूल्यों पर सकल घरेलू उत्पाद के प्राक्कलन के लिए वर्तमान में आधार वर्ष है ?\n
 उत्तर:–  1999-2000\n
 प्रश्न . जिस मुद्रा में भुगतान करने पर लेनदार कानूनी तौर पर स्वीकार करने से इनकार नहीं कर सकता है, उसे कहते हैं ?\n
 उत्तर:–  विधिग्राह्य मुद्रा\n
 प्रश्न . मुद्रा स्फीति से बाजार की वस्तुएँ ?\n
 उत्तर:–  महँगी हो जाती है\n
 प्रश्न . वह अवस्था जिसमें मुद्रा का मूल्य गिर जाता है और कीमतें बढ़ जाती है, कहलाती है ?\n
 उत्तर:–  मुद्रा स्फीति\n
 प्रश्न . अर्थव्यवस्था की वैसी स्थिति जिसमें मुद्रा स्फीति के साथ मन्दी की स्थिति होती है, कहलाती है ?\n
 उत्तर:– स्टेगफ्लेशन\n
 प्रश्न . मुद्रा स्फीति को स्थायी रूप से किस प्रकार नियंत्रित किया जा सकता है ?\n
 उत्तर:– मुद्रा आपूर्ति की वृद्धि कर नियन्त्रण कर\n
 प्रश्न . भारत में विदेशी मुद्रा का सर्वाधिक भाग खर्च होता है ?\n
 उत्तर:– पेट्रोलियम के आयात पर\n
 प्रश्न . अवमूल्यन के उद्देश्य की ओर संकेत करता है ?\n
 उत्तर:– निर्यात प्रोत्साहन\n
 प्रश्न . भुगतान सन्तुलन के विपरीत होने की दशा में निम्नलिखित में से कोन-सा कदम स्थिति सुधारने में सहायक होगा ?\n
 उत्तर:–  अवमूल्यन\n
 प्रश्न .  भारत का सबसे पुराण स्टॉक एक्सचेन्ज है ?\n
 उत्तर:– बम्बई स्टॉक एक्सचेन्ज\n
 प्रश्न .  भारत में चालू मूल्यों पर प्रति व्यक्ति न्यूनतम आय वाला राज्य है ?\n
 उत्तर:– बिहार\n
 प्रश्न . भारत का सबसे बड़ा बैंक है ?\n
 उत्तर:– भारतीय रिजर्व बैंक\n
 प्रश्न . वह भारतीय राज्य जिसका वित्तीय लेन-देन भारतीय रिजर्व बैंक के माध्यम से नहीं होता है ?\n
 उत्तर:– जम्मू -कश्मीर\n
 प्रश्न . रिजर्व बैंक के स्वर्ण भण्डारों का मूल्यांकन स्वर्ण के किस मूल्य के आधार पर किया जाता है ?\n
 उत्तर:– 115 करोड़ रु.\n
 प्रश्न .  भारत में नोट जारी करने की कौन-सी प्रणाली अपनायी जाती है ?\n
 उत्तर:– न्यूनतम आरक्षित प्रणाली\n
 प्रश्न .  सार्वजनिक क्षेत्र के वाणिज्यिक बैंकों की सर्वाधिक शाखाएँ किस राज्य में है ?\n
 उत्तर:–  उत्तर प्रदेश\n
 प्रश्न .  भारत सरकार द्वारा नवीन औद्योगिक नीति की घोषणा कब की गई ?\n
 उत्तर:– 24 जुलाई 1991को\n
 प्रश्न .  भारत का आर्थिक सर्वेक्षण प्रत्येक वर्ष सरकारी सरकारी तौर पर प्रकाशित किया जाता है ?\n
 उत्तर:–  भारतीय रिर्जव बैंक\n
 प्रश्न .  व्यापारी बैंकों द्वारा जनित साख का नियंत्रण कौन करता है ?\n
 उत्तर:– भारतीय रिर्जव बैंक\n
 प्रश्न .  भारतीय स्टेट बैंक से जुड़े सहयोगी बैंकों की संख्या है ?\n
 उत्तर:–  5\n
 प्रश्न .  भारत का सबसे बड़ा व्यावसायिक बैंक है ?\n
 उत्तर:–  भारतीय स्टेट बैंक\n
 प्रश्न .  निजी क्षेत्र के काशीनाथ बैंक का विलय किस बैंक में कर दिया गया है ?\n
 उत्तर:–  भारतीय स्टेट बैंक\n
 प्रश्न .  " With You All The Way " किस बैंक की विज्ञापन पंक्ति है ?\n
 उत्तर:–  भारतीय स्टेट बैंक\n
 प्रश्न .  कैनाफिना किस भारतीय राष्ट्रीयकृत बैंक की अनुषंगी संस्था है ?\n
 उत्तर:–  केनरा बैंक\n
 प्रश्न .  किस देश में भारतीय राष्ट्रीयकृत बैंक की सर्वाधिक शाखाएँ कार्यरत है ?\n
 उत्तर:–  यू. के.\n
 प्रश्न .  भारत में सर्वाधिक शाखाएँ किस विदेशी बैंक की है ?\n
 उत्तर:–  ए एण्ड जेड ग्रिण्डलेज बैंक\n
 प्रश्न .  भारतीय स्टेट बैंक द्वारा देश में पहला तैरता हुआ ए. टी. एम. कहाँ स्थापित किया गया है ?\n
 उत्तर:–  कोच्चि\n
 प्रश्न .  राष्ट्रीय कृषि एवं ग्रामीण विकास बैंक की स्थपना किस पंचवर्षीय योजनावधि में की गई थी ?\n
 उत्तर:–  शिवरामन समिति\n
 प्रश्न .  ग्रामीण विकास के लिए ऋण प्रदान करने वाला नाबार्ड है एक ?\n
 उत्तर:–  बैंक\n
 प्रश्न . राष्ट्रीय आवास बैंक किसका नियंत्रण उपक्रम है ?\n
 उत्तर:–  भारतीय रिजर्व बैंक\n
 प्रश्न .  भारतीय लघु उद्योग विकास बैंक का मुख्यालय कहाँ है ?\n
 उत्तर:–  लखनऊ\n
 प्रश्न .  देश में कुल कितने क्षेत्रीय ग्रामीण बैंक है ?\n
 उत्तर:–  196\n\n
 प्रश्न .  भारत के किस राज्य में कोई क्षेत्रीय ग्रामीण बैंक नहीं है ?\n
 उत्तर:–  सिक्किम और गोआ\n
 प्रश्न .  नरसिंहम समिति ने बैंकिंग ढाचे को कितने स्तर बनाने की संस्तुति की थी ?\n
 उत्तर:–  चार\n
 प्रश्न .  क्षेत्रीय ग्रामीण बैंक को उनके प्रवर्तक बैंकों में विलय करने की संस्तुति किसने की थी ?\n
 उत्तर:–  खुसरो समिति\n
 प्रश्न .  निजी क्षेत्र के बैंक में अधिकतम कितने प्रतिशत विदेशी निवेश की अनुमति भारत सरकार ने प्रदान की है ?\n
 उत्तर:– 49 %\n
 प्रश्न .  I.B.A से तात्पर्य है ?\n
 उत्तर:– इण्डियन बैंक्स एसोसिएशन\n
 प्रश्न .  भारत में नए निजी बैंकों की स्थापना के लिए कितनी न्यूनतम चुकता पूँजी होना आवश्यक है ?\n
 उत्तर:–  200 करोड़ रु.\n
 प्रश्न .  जीवन बीमा निगम की कौन-सी पॉलिसी विशेषतः बच्चों के हितार्थ नहीं है ?\n
 उत्तर:–  जीवन सुरक्षा\n
 प्रश्न .  बीमा नियामक एवं विकास प्राधिकरण का मुख्यालय कहाँ है ?\n
 उत्तर:–  हैदराबाद\n
 प्रश्न . आर. एन. मल्होत्रा समिति ने किस क्षेत्र से सम्बन्धित सुधारों के लिए रिपोर्ट प्रस्तुत की थी ?\n
 उत्तर:–  बीमा क्षेत्र\n
 प्रश्न .  भारतीय प्रतिभूति एवं विनिमय बोर्ड की स्थपना कब की गई थी ?\n
 उत्तर:–  1988 में\n
 प्रश्न .  भारतीय प्रतिभूति एवं विनिमय बोर्ड को किस वर्ष एक अध्यादेश द्वारा वैधानिक दर्जा प्रदान किया गया ?\n
 उत्तर:–  1992 ई. में\n
 प्रश्न .  मंदड़िया एवं तेजड़िया शब्दावली किससे संबंधित है ?\n
 उत्तर:–  शेयर बाजार\n
 प्रश्न .  शेयर बाजार पर प्रभावशाली नियंत्रण किसके द्वारा रखा जाता है ?\n
 उत्तर:–  S.E.B.I\n
 प्रश्न . भारत में मान्यता प्राप्त स्टॉक एक्सचेन्जों की संख्या कितनी है ?\n
 उत्तर:–  24\n
 प्रश्न . टोकियो स्थित स्टॉक एक्सचेन्ज का नाम है ?\n
 उत्तर:–  निक्कीv
 प्रश्न . भारतीय रिर्जव बैंक की खुला बाजार कार्यवाही का अर्थ है, क्रय और विक्रय ?\n
 उत्तर:–  सरकारी बॉन्डों का\n
 प्रश्न . सस्ती मुद्रा का अर्थ है ?\n
 उत्तर:–  ब्याज की कम दर\n
 प्रश्न .  यदि धन को बहुत अधिक हो और माल अथवा वस्तु बहुत कम हो तो वह स्थिति होती है ?\n
 उत्तर:–  मुद्रास्फीति\n
 प्रश्न .  बैंक दर में परिवर्तन से प्रभावित होता है ?\n
 उत्तर:–  ब्याज की बाजार दर\n
 प्रश्न .  जिस विदेशी मुद्रा में शीघ्र देशांतरण की प्रवृत्ति हो, उसे कहते हैं ?\n
 उत्तर:–  गरम मुद्रा\n
 प्रश्न . भारत में रुपया का अवमूल्यन पहली बार किस वर्ष किया गया था ?\n
 उत्तर:–  1949\n
 प्रश्न . भारतीय जीवन वीमा निगम की स्थापना कब हुई ?\n
 उत्तर:–  1956 में\n
 प्रश्न . भारत सरकार द्वारा नई खनिज नीति की घोषणा किस वर्ष की गई ?\n
 उत्तर:–  1993 ई. में\n
 प्रश्न . भारत का सर्वाधिक अभ्रक उत्पादक राज्य है ?\n
 उत्तर:–  झारखण्ड\n
 प्रश्न . कोलार स्वर्ण खादान किस राज्य में है ?\n
 उत्तर:–  कर्नाटक\n
 प्रश्न . भारत में विद्युत की प्रति व्यक्ति वर्षित खपत है ?\n
 उत्तर:–  376 यूनिट\n
 प्रश्न . भारत में किस प्रकार के विद्युत् का सर्वाधिक उत्पादन होता है ?\n
 उत्तर:–  ताप-विद्युत्\n
 प्रश्न . भारत में पहली स्वर्ण रिफायनरी कहाँ स्थापित की गई है ?\n
 उत्तर:–  शिरपुर\n
 प्रश्न . भारत में हीरे की खानें हैं ?\n
 उत्तर:–  म. प्र.\n
 प्रश्न . भारत किसका आयात नहीं करता है ?\n
 उत्तर:–  लौह-अयस्क\n
 प्रश्न . इन्द्रावती जलविद्युत परियोजना किस राज्य की प्रमुख बहुउद्देश्यीय परियोजना है ?\n
 उत्तर:–  महाराष्ट्र\n
 प्रश्न . पवन ऊर्जा उत्पादन के क्षेत्र में विश्व का अग्रणी देश है ?\n
 उत्तर:–  सं. रा. अ.\n
 प्रश्न . भारत अपनी कुल तेल खपत का लगभग कितना हिस्सा आयात द्वारा पूरा करता है ?\n
 उत्तर:–  दो-तिहाई\n
 प्रश्न . विश्व में कोयला उत्पादन में अग्रणी देश है ?\n
 उत्तर:–  चीन\n
 प्रश्न . ग्रामीण विद्युतीकरण निगम की स्थापना कब की गई थी ?\n
 उत्तर:–  1969 ई.\n
 प्रश्न . किस उद्योग में निवेश के लिए लाइसेंस प्राप्त करना आवश्यक है ?\n
 उत्तर:–  सिगरेट निर्माण उद्योग\n
 प्रश्न . सार्वजनिक क्षेत्र के कितने उपक्रम नवरत्नों की श्रेणी में है ?\n
 उत्तर:–  18\n
 प्रश्न . भारत में प्रथम औद्योगिक नीति की घोषणा कब की गई थी ?\n
 उत्तर:–  6 अप्रैल 1948 को\n
 प्रश्न . स्टील ऑथरिटी ऑफ इण्डिया लिमिटेड की स्थपना कब हुई थी ?\n
 उत्तर:–  1974 ई.\n
 प्रश्न . सीमेन्ट के उत्पादन में किस राज्य का देश में प्रथम स्थान है ?\n
 उत्तर:–  राजस्थान\n
 प्रश्न . मध्य प्रदेश में नेपानगर किसके लिए प्रसिद्ध है ?\n
 उत्तर:–  अखबारी उद्योग\n
 प्रश्न . स्वाधीन भारत की प्रथम औद्योगिक नीति जिस वर्ष घोषित की गई वह थी ?\n
 उत्तर:–  1948\n
 प्रश्न . भारत निमार्ण योजना का सम्बन्ध है ?\n
 उत्तर:–  अवस्थापन विकास से\n
 प्रश्न . गहन कृषि जिला कार्यक्रम कब प्रारम्भ किया गया था ?\n
 उत्तर:–  1960-61 ई. में\n
 प्रश्न . देश में दुग्ध उत्पादन में वृद्धि लाने के उद्देश्य से 'सघन पशु विकास कार्यक्रम' (ICDP) कब चलाया गया ?\n
 उत्तर:–  1964-65 ई. में\n
 प्रश्न . भारत में दूध की प्रति व्यक्ति दैनिक उपलब्धता कितनी है ?\n
 उत्तर:–  252 ग्राम\n
 प्रश्न . भारत में किस प्रकार के रासायनिक उर्वरक की खपत सर्वाधिक है ?\n
 उत्तर:–  नाइट्रोजनी\n
 प्रश्न . आलू उत्पादन के मामले में भारत का विश्व में कौन-सा स्थान है ?\n
 उत्तर:–  पाँचवाँ\n
 प्रश्न . भारत में सोयाबीन का सबसे अधिक उत्पादन किस राज्य में होता है ?\n
 उत्तर:–  मध्य प्रदेश\n
 प्रश्न . किसान कॉल सेन्टर तथा कृषि चैनल का शुभारम्भ कब किया गया ?\n
 उत्तर:–  जनवरी. 2004\n
 प्रश्न . राष्ट्रीय किसान उद्योग का मुख्यालय कहाँ स्थित है ?\n
 उत्तर:–  नई दिल्ली में\n
 प्रश्न . नई राष्ट्रीय कृषि नीति का वर्णन किस रूप में किया गया है ?\n
 उत्तर:–  इन्द्रधनुषी क्रान्ति\n
 प्रश्न . भारत का वह राज्य जो अनाज उत्पादन में अधिकतम अंशदान करता है ?\n
 उत्तर:–  उत्तर प्रदेश\n
 प्रश्न . भारत में एग्रो इकोलॉजिकल जोन्स की संख्या है ?\n
 उत्तर:–  20\n
 प्रश्न . न्यूतम समर्थन मूल्य का निर्धारक है ?\n
 उत्तर:–  कृषि लागत एवं मूल्य आयोग\n
 प्रश्न . हरित क्रान्ति का सम्बन्ध मुख्यतः किस फसल से है ?\n
 उत्तर:–  गेहूँ\n
 प्रश्न . द्वितीय हरित क्रान्ति का सम्बन्ध होगा ?\n
 उत्तर:–  जैव प्रौद्योगिकी के प्रयोग से\n
 प्रश्न . इस समय भारत का सबसे बड़ा राष्ट्रीयकृत उद्यम है ?\n
 उत्तर:–  भारतीय रेलवे\n
 प्रश्न . भारत का वित्तीय वर्ष प्रारम्भ होता है ?\n
 उत्तर:–  1 अप्रैल\n
 प्रश्न . भारत में सर्वप्रथम किस राज्य में शून्य आधारित बजट तकनीकी को अपनाया गया ?\n
 उत्तर:–  आ. प्र.\n
 प्रश्न . भारत सरकार की कुल कर आय में सर्वाधिक योगदान होता है ?\n
 उत्तर:–  केन्द्रीय आबकारी कर का\n
 प्रश्न . संघीय बजट को अधिकतम आय प्राप्त होती है ?\n
 उत्तर:–  कॉर्पोरेट कर से\n
 प्रश्न . मॉडवेट का सम्बन्ध है ?\n
 उत्तर:–  व्यापार कर से\n
 प्रश्न . राजकोषीय घाटे और बजटीय घाटे का अंतर किसके बराबर होता है ?\n
 उत्तर:–  सार्वजनिक ऋण\n
 प्रश्न . भारत को अधिकतम कर आय प्राप्त होती है ?\n
 उत्तर:–  निगम कर से\n
 प्रश्न . केन्द्र सरकार का गैर योजना व्यय का अंग नहीं है ?\n
 उत्तर:–  विज्ञान एवं तकनीकी विकास हेतु आवंटन\n
 प्रश्न . हाल के वर्षों में संघीय सरकार के बजट में व्यय का सबसे बड़ा मद रहा है ?\n
 उत्तर:–  ब्याज की अदायगी\n
 प्रश्न . भारत में योजना से सम्बन्धित सबसे पहला विचार प्रस्तुत करने का श्रेय किसे जाता है ?\n
 उत्तर:–  एम. विश्वेश्वरैया\n
 प्रश्न . भारत में योजना की अबधारणा कब स्वीकार की गई ?\n
 उत्तर:–  1950 ई.\n
 प्रश्न . पंचवर्षीय योजना का अन्तिम प्रारूप कौन प्रस्तुत करता है ?\n
 उत्तर:–  राष्ट्रीय विकास परिषद\n
 प्रश्न . पंचवर्षीय योजना बनाने की जिम्मेदारी किसकी है ?\n
 उत्तर:–  योजना आयोग\n
 प्रश्न . भारत में आर्थिक नियोजन कब प्रारम्भ हुए ?\n
 उत्तर:–  1 अप्रैल 1951 को\n
 प्रश्न . राष्ट्रीय योजना समिति की स्थपना कब हुई ?\n
 उत्तर:–  1938 ई.\n
 प्रश्न . जन योजना का प्रारूप किसने तैयार किया था ?\n
 उत्तर:–  एम. एन. राय\n
 प्रश्न . राष्ट्रीय योजना समिति के अध्यक्ष पद पर नियुक्त होने वाले व्यक्ति थे ?\n
 उत्तर:–  जवाहरलाल नेहरू\n
 प्रश्न . राष्ट्रीय योजना समिति की रिपोर्ट कब प्रकाशित हुई ?\n
 उत्तर:–  1949 ई.\n
 प्रश्न . भारत सरकार ने एक पृथक विभाग नियोजन एवं विकास विभाग कब खोला गया था ?\n
 उत्तर:–  1944 ई.\n
 प्रश्न . आर्थिक नियोजन विषय है ?\n
 उत्तर:–  समवर्ती सूची का\n
 प्रश्न . भारत में योजना के आरम्भ से किसी भी पंचवर्षीय योजना में अनाच्छादित कुल वर्षों की संख्या है ?\n
 उत्तर:–  6\n
 प्रश्न . किस पंचवर्षीय योजना के दौरान आर्थिक संवृद्धि दर लक्ष्य से अधिक नहीं थी ?\n
 उत्तर:–  द्वितीय\n
 प्रश्न . कृषि लागत एवं मूल्य आयोग कहाँ स्थित है ?\n
 उत्तर:–  नई दिल्ली\n
 प्रश्न . कृषि उपज के लिए न्यूनतम समर्थन मूल्य की घोषणा की जाती है ?\n
 उत्तर:–  कृषि लागत एवं मूल्य आयोग\n
 प्रश्न . खेती की अनिश्चितता को कम किया जा सकता है, अपनाकर ?\n
 उत्तर:–  फसल उत्पादन में संकर बीज प्रयोग\n
 प्रश्न . खादी एवं ग्रामीण उद्योग आयोग की स्थापना किस पंचवर्षीय योजना के अन्तर्गत की गई थी ?\n
 उत्तर:–  दूसरी\n
 प्रश्न . उद्योगों के विकास तथा औद्योगीकरण की रणनीति किस योजना का अंग थी ?\n
 उत्तर:–  द्वितीय\n
 प्रश्न . द्वितीय पंचवर्षीय योजना में सर्वाधिक परिव्वय किस भाग पर किया गया था ?\n
 उत्तर:–  परिवहन एवं संचार\n
 प्रश्न . किस पंचवर्षीय योजना के दौरान देश में तीन लौह-इस्पात संयंत्र स्थापित किये गये थे ?\n
 उत्तर:–  द्वितीय\n
 प्रश्न . भारत में सहायता क्लब की स्थापना किस पंचवर्षीय योजनावधि के दौरान की गई थी ?\n
 उत्तर:–  द्वितीय\n
 प्रश्न . न्यूनतम आवश्यकता कार्यक्रम का प्रारम्भ किस पंचवर्षीय योजना में किया गया था ?\n
 उत्तर:–  पांचवी\n
 प्रश्न . सातवीं पंचवर्षीय योजना की अवधि थी ?\n
 उत्तर:–  1985-90\n
 प्रश्न . आठवीं पंचवर्षीय योजना की अवधि थी ?\n
 उत्तर:–  1992-97\n
 प्रश्न . अर्थव्यवस्था के विकास के लिए केन्द्रीयकृत नियोजन सर्वप्रथम कहाँ अपनाया गया ?\n
 उत्तर:– पूर्व सोवियत संघ\n
        प्रश्न . पंचवर्षीय योजना को अनुमोदित करने वाली सर्वोच्च संस्था है ?\n
 उत्तर:–  राष्ट्रीय विकास परिषद\n
 प्रश्न . विशेष आर्थिक जोन अधिनियम संसद द्वारा पारित किया गया, वर्ष ?\n
 उत्तर:–  2005 में\n
 प्रश्न . राष्ट्रीय विकास परिषद का गठन किस तिथि को हुआ ?\n
 उत्तर:– 6 अगस्त 1952\n
 प्रश्न . सूचना प्रौद्योगिकी क्षेत्र की विश्व की 100 कम्पनियों में भारत की एकमात्र कम्पनी कौन-सी है ?\n
 उत्तर:–  विप्रो\n
 प्रश्न . ज्ञान प्रकाश समिति का सम्बन्ध किससे था ?\n
 उत्तर:–  चीनी घोटाला\n
 प्रश्न .  सुन्दर राजन समिति का सम्बन्ध किससे है ?\n
 उत्तर:–  पेट्रोलियम\n
 प्रश्न . रंगराजन समिति का सम्बन्ध किस घटक से था ?\n
 उत्तर:–  भुगतान सन्तुलन घाटा\n
 प्रश्न . शंकरलाल गुरु समिति का सम्बन्ध किससे था ?\n
 उत्तर:– कृषि विपणन\n
 प्रश्न . नरसिम्हन समिति का सम्बन्ध है ?\n
 उत्तर:–  बैंक क्षेत्र के सुधार में\n
 प्रश्न . विश्व में रेशम उत्पादन में अग्रणी राष्ट्र है ?\n
 उत्तर:–  चीन\n
 प्रश्न . भारत में सबसे अधिक कृषि भूमि किस फसल के अन्तर्गत है ?\n
 उत्तर:– चावल\n
 प्रश्न . भारत में किस फल की कृषि के अन्तगर्त सर्वाधिक क्षेत्रफल है ?\n
 उत्तर:–  आम\n
 प्रश्न . मोटे अनाजों का विश्व में सबसे बड़ा उत्पादक देश है ?\n
 उत्तर:–  भारत\n
 प्रश्न . कृषि लागत एवं आयोग की स्थापना कब हुई ?\n
 उत्तर:– 1965 ई.\n
 प्रश्न . भारत की राष्ट्रीय आय में सर्वाधिक योगदान किसका है ?\n
 उत्तर:–  तृतीयक क्षेत्र\n
 प्रश्न . भारत की राष्ट्रीय आय में किस क्षेत्र का सबसे कम योगदान है ?\n
 उत्तर:– द्वितीयक क्षेत्र\n
 प्रश्न . भारत में राष्ट्रीय आय का आकलन करने के लिए उत्तरदायी सरकारी एजेंसी है ?\n
 उत्तर:–  केन्द्रीय सांख्यिकीय संगठन\n
 प्रश्न . अमीरों की तुलना में गरीब बचत करते हैं ?\n
 उत्तर:–  अपनी आय के अपेक्षाकृत छोटे हिस्से की\n
 प्रश्न . भारत का सबसे बड़ा खनिज-तेल क्षेत्र है ?\n
 उत्तर:–  बम्बई अपटट क्षेत्र\n
 प्रश्न . वाणिज्यिक पत्रिका वाणिज्य का प्रकाशन कहाँ से होता है ?\n
 उत्तर:–  मुम्बई से\n
 प्रश्न . सार्वजनिक वितरण प्रणाली से सम्बन्धित समिति है ?\n
 उत्तर:–  वेणुगोपाल समिति\n
 प्रश्न . आबिद हुसैन समिति किस मंत्रालय द्वारा गठित की गई थी ?\n
 उत्तर:– उद्योग मंत्रालय\n
 प्रश्न . भारतीय संविधान में शामिल इकहरी नागरिकता किस देश के संविधान से प्रेरित है ?\n
 उत्तर:–  ब्रिटेन\n
 प्रश्न . ‘एल. के. झा समिति’ ने किस कर का सुझाव दिया था?\n
 उत्तर:–  M.A.N.V.A.T.\n
 प्रश्न . प्रथम ‘योजना आयोग’ के उपाध्यक्ष कौन थे?\n
 उत्तर:– गुलजारी लाल नंदा\n
 प्रश्न . किस वर्ष में विदेशी विनिमय प्रबन्ध अधिनियम (FEMA) प्रभावी हुआ?\n
 उत्तर:– 2003\n
 प्रश्न . देश के लिए राष्ट्रीय आय का पहला अनुमान किसने तैयार किया था?\n
 उत्तर:– दादाभाई नौरोजी\n




</string>


</resources>