
<resources>
    <string name="bibidh">
         प्रश्न .भगवान बुद्ध को ज्ञान की प्राप्ति कहाँ हुई थी?\n
       उत्तर:- बोधगया\n
 प्रश्न . आर्य समाज की स्थापना किसने की ?\n
       उत्तर:- स्वामी दयानंद ने\n
 प्रश्न . पंजाबी भाषा की लिपि कौनसी है ?\n
      उत्तर:-  गुरुमुखी\n
 प्रश्न . भारत की मुख्य भूमि का दक्षिणतम किनारा कौनसा है ?\n
      उत्तर:-  कन्याकुमारी\n
 प्रश्न . भारत में सबसे पहले सूर्य किस राज्य में निकलता है ?\n
     उत्तर:-   अरुणाचल प्रदेश\n
 प्रश्न . इंसुलिन का प्रयोग किस बीमारी के उपचार में होता है ?\n
     उत्तर:-   मधुमेह\n
 प्रश्न . बिहू किस राज्य का प्रसिद्ध त्योहार है ?\n
     उत्तर:-   असम\n
 प्रश्न . कौनसा विटामिन आंवले में प्रचुर मात्रा में मिलता है ?\n
     उत्तर:-   विटामिन C\n
 प्रश्न . भारत का प्रथम गवर्नर जनरल कौन था ?\n
      उत्तर:-  विलियम बैंटिक\n
 प्रश्न . कागज का आविष्कार किस देश में हुआ ?\n
      उत्तर:-  चीन\n
 प्रश्न . गौतम बुद्ध का बचपन का नाम क्या था ?\n
     उत्तर:-   सिद्धार्थ\n
 प्रश्न . भारत में सशस्त्र बलों का सर्वोच्च सेनापति कौन होता है ?\n
      उत्तर:-  राष्ट्रपति\n
 प्रश्न . रतौंधी किस विटामिन की कमी से होती है ?\n
      उत्तर:-  विटामिन A\n
 प्रश्न . पोंगल किस राज्य का त्योहार है ?\n
       उत्तर:- तमिलनाडु\n
 प्रश्न . गिद्धा और भंगड़ा किस राज्य के लोक नृत्य हैं ?\n
      उत्तर:-  पंजाब\n
 प्रश्न . टेलीविजन का आविष्कार किसने किया ?\n
      उत्तर:-  जॉन लोगी बेयर्ड\n
 प्रश्न . भारत की पहली महिला शासिका कौन थी ?\n
      उत्तर:-  रजिया सुल्तान \n
 प्रश्न . मछली किसकी सहायता से सांस लेती है ?\n
       उत्तर:- गलफड़ों\n
 प्रश्न . ‘इंकलाब जिंदाबाद’ का नारा किसने दिया ?\n
       उत्तर:- भगत सिंह ने\n
 प्रश्न . जलियांवाला बाग हत्याकांड कब व कहाँ हुआ ?\n
      उत्तर:-  1919 ई. अमृतसर\n
 प्रश्न . 1939 ई. में कांग्रेस छोड़ने के बाद सुभाषचंद्र बोस ने किस दल की स्थापना की ?\n
      उत्तर:-  फॉरवर्ड ब्लॉक\n
 प्रश्न . ‘पंजाब केसरी’ किसे कहा जाता है ?\n
       उत्तर:- लाला लाजपत राय\n
 प्रश्न . सांडर्स की हत्या किसने की थी ?\n
       उत्तर:- भगत सिंह\n
 प्रश्न . 1857 ई. के विद्रोह में किसने अपना बलिदान सबसे पहले दिया ?\n
       उत्तर:- मंगल पांडे\n
 प्रश्न . भारत की पहली महिला राज्यपाल कौन थी ?\n
       उत्तर:- सरोजिनी नायडु\n
 प्रश्न . माउन्ट एवेरेस्ट पर दो बार चढ़ने वाली पहली महिला कौन थी ?\n
       उत्तर:- संतोष यादव\n
 प्रश्न . ‘ब्रह्म समाज’ की स्थापना किसके द्वारा की गई ?\n
       उत्तर:- राजा राममोहन राय\n
 प्रश्न . स्वामी दयानंद सरस्वती का मूल नाम क्या था ?\n
       उत्तर:- मूलशंकर\n
 प्रश्न . ‘वेदों की ओर लोटों’ का नारा किसने दिया ?\n
      उत्तर:-  दयानंद सरस्वती\n
 प्रश्न . ‘रामकृष्ण मिशन’ की स्थापना किसने की ?\n
       उत्तर:- स्वामी विवेकानंद\n
 प्रश्न . वास्कोडिगामा भारत कब आया ?\n
      उत्तर:-  1498 ई.\n
 प्रश्न . वास्कोडिगामा कहाँ का रहने वाला था ?\n
     उत्तर:-   पुर्तगाल\n
 प्रश्न . हवा महल कहाँ स्थित है ?\n
     उत्तर:-   जयपुर\n
 प्रश्न . सिख धर्म का संस्थापक किस सिख गुरु को माना जाता है ?\n
       उत्तर:- गुरु नानक\n
 प्रश्न . सिखों का प्रमुख त्यौहार कौन-सा है ?\n
      उत्तर:-  बैसाखी\n
 प्रश्न .‘लौह पुरुष’ किस महापुरुष को कहा जाता है ?\n
      उत्तर:-  सरदार पटेल\n
 प्रश्न . नेताजी किस महापुरुष को कहा जाता है ?\n
      उत्तर:-  सुभाष चंद्र बोस\n
 प्रश्न . दिल्ली स्थित लाल बहादुर शास्त्री की समाधि का क्या नाम है ?\n
       उत्तर:- विजय घाट\n
 प्रश्न . महाभारत के रचियता कौन हैं ?\n
         उत्तर:-महर्षि वेदव्यास\n
 प्रश्न . अर्थशास्त्र नामक पुस्तक किसने लिखी ?\n
         उत्तर:-चाणक्य (कौटिल्य)\n
 प्रश्न . ‘जय जवान, जय किसान’ का नारा किसने दिया ?\n
        उत्तर:-लाल बहादुर शास्त्री\n
 प्रश्न . संविधान सभा का स्थाई अध्यक्ष कौन था ?\n
         उत्तर:-डॉ. राजेन्द्र प्रसाद\n
 प्रश्न . संविधान सभा की प्रारूप समिति के अध्यक्ष कौन थे ?\n
         उत्तर:-डॉ. भीमराव अंबेडकर\n
 प्रश्न . विश्व ‘रेडक्रास दिवस किस तारीख को मनाया जाता है?\n
         उत्तर:-8 मई\n
 प्रश्न . ‘सूर्योदय का देश के नाम से कौनसा देश प्रसिद्ध है?\n
         उत्तर:-जापान\n
 प्रश्न . अन्तर्राष्ट्रीय महिला दिवस किस तिथि को मनाया जाता है?\n
         उत्तर:-8 मार्च\n
 प्रश्न . क्षेत्रफल की दृष्टि से भारत में सबसे छोटा राज्य कौन–सा है?\n
         उत्तर:-गोवा\n
 प्रश्न . ओणम किस राज्य का प्रसिद्ध त्योहार है ?\n
         उत्तर:-केरल\n
 प्रश्न . दिल्ली भारत की राजधानी कब बनी ?\n
         उत्तर:-1911\n
 प्रश्न . सबसे चमकीला ग्रह कौनसा है ?\n
         उत्तर:-शुक्र\n
 प्रश्न . भारत का राष्ट्रीय पशु कौनसा है ?\n
         उत्तर:-बाघ\n
 प्रश्न . भारत का राष्ट्रीय पक्षी कौनसा है ?\n
         उत्तर:-मोर\n
 प्रश्न . भारत का राष्ट्रीय जलीय जीव कौनसा है ?\n
         उत्तर:-गंगा डॉलफिन\n
 प्रश्न . भारत का राष्ट्रीय फल कौनसा है ?\n
          आम\n
 प्रश्न . भारत का राष्ट्रीय फूल कौनसा है ?\n
         उत्तर:-कमल\n
 प्रश्न . भारत का राष्ट्रीय पेड़ कौनसा है ?\n
         उत्तर:-बरगद\n
 प्रश्न . भारत का राष्ट्रीय खेल कौनसा है ?\n
         उत्तर:-हॉकी\n
 प्रश्न . भारत के राष्ट्रीय झंडे की लम्बाई और चौड़ाई में अनुपात कितना होता है ?\n
         उत्तर:-3:2\n
 प्रश्न . भारत का राष्ट्रगान किसने लिखा ?\n
         उत्तर:-रवीन्द्रनाथ टैगोर\n
 प्रश्न . भारत का राष्ट्रगीत कौनसा है ?\n
         उत्तर:-वंदेमातरम्\n
 प्रश्न . भारत का राष्ट्रगीत किसने लिखा है ?\n
         उत्तर:-बंकिमचन्द्र चटर्जी\n
 प्रश्न . महात्मा गाँधी को राष्ट्रपिता सबसे पहले किसने कहा ?\n
         उत्तर:-नेताजी सुभाष चन्द्र बोस ने\n
 प्रश्न . हमारा राष्ट्रीय पंचांग कौनसा है ?\n
         उत्तर:-शक संवत्\n
 प्रश्न . राष्ट्रगान गाने की अवधि कितनी है ?\n
         उत्तर:-52 सेकंड\n
 प्रश्न . रेडियोऐक्टिवता की खोज किसने की थी?\n
         उत्तर:-हेनरी बेकरल ने\n
 प्रश्न . पेस मेकर का सम्बन्ध शरीर के किस अंग से है?\n
         उत्तर:-हृदय\n
 प्रश्न . मानव शरीर की किस ग्रन्थि को ‘मास्टर ग्रन्थि’ कहा जाता है?\n
         उत्तर:-पियूष ग्रंथि\n
 प्रश्न . कार्बन का सर्वाधिक शुद्ध रूप कौनसा है?\n
         उत्तर:-हीरा\n
 प्रश्न . एक्स-रे का आविष्कार किसने किया था?\n
         उत्तर:-रांटजन\n
 प्रश्न . किस धातु का प्रयोग मानव द्वारा सबसे पहले किया गया?\n
         उत्तर:-तांबा\n
 प्रश्न . अंतरिक्ष यात्री को बाह्य आकाश कैसा दिखायी पड़ता है?\n
         उत्तर:-काला\n
 प्रश्न . दूरबीन का आविष्कार किसने किया था?\n
         उत्तर:-गैलिलियो ने\n
 प्रश्न . दिल्ली स्थित महात्मा गाँधी की समाधि का क्या नाम है ?\n
         उत्तर:-राजघाट\n
 प्रश्न . भारत में पहली रेल कहाँ से कहाँ तक चली?\n
         उत्तर:-बम्बई (वर्तमान मुंबई) से थाने तक\n
 प्रश्न . भारत में पहली बार मेट्रो रेल सेवा किस नगर में आरम्भ की गई?\n
         उत्तर:-कोलकाता\n
 प्रश्न . भारत में रेल का आरम्भ किस सन में हुआ?\n
         उत्तर:-1853\n
 प्रश्न . प्रथम भारतीय अंतरिक्ष यात्री कौन थे ?\n
         उत्तर:-स्क्वाड्रन लीडर राकेश शर्मा , 1984 में\n
 प्रश्न . भारत की प्रथम महिला मुख्यमंत्री कौन थी ?\n
         उत्तर:-श्रीमती सुचेता कृपलानी\n
 प्रश्न . हरियाणा के पहले मुख्यमंत्री कौन थे ?\n
         उत्तर:-पं. भगवत दयाल शर्मा\n
 प्रश्न . संयुक्त राष्ट्र संघ की स्थापना कब हुई ?\n
         उत्तर:-24 अक्तूबर 1945\n
 प्रश्न . संयुक्त राष्ट्र संघ का मुख्यालय कहाँ स्थित है ?\n
         उत्तर:-न्यूयॉर्क\n
 प्रश्न . संयुक्त राष्ट्र संघ के पहले महासचिव कौन थे?\n
         उत्तर:-त्रिग्वेली\n
 प्रश्न . इस समय संयुक्त राष्ट्र संघ के कितने देश सदस्य हैं ?\n
         उत्तर:-193\n
 प्रश्न . संयुक्त राष्ट्र संघ सुरक्षा परिषद् के कितने देश सदस्य होते हैं ?\n
         उत्तर:-15\n
 प्रश्न . संयुक्त राष्ट्र संघ सुरक्षा परिषद् के कितने देश स्थाई सदस्य हैं?\n
         उत्तर:-5\n
 प्रश्न . अंतरराष्ट्रीय न्यायालय कहाँ स्थित है ?\n
         उत्तर:-द हेग, हॉलैंड में\n
 प्रश्न .  संयुक्त राष्ट्र संघ के वर्तमान महासचिव कौन है ?\n
         उत्तर:-बान-की-मून\n
 प्रश्न . संयुक्त राष्ट्र महासभा में हिंदी में भाषण देने वाले भारतीय कौन थे ?\n
         उत्तर:-अटल बिहारी वाजपेयी\n
 प्रश्न . संयुक्त राष्ट्र संघ सुरक्षा परिषद् के अस्थायी सदस्य कितने वर्ष के लिये चुने जाते हैं ?\n
         उत्तर:-2 वर्ष\n
 प्रश्न . संयुक्त राष्ट्र संघ का 193वावर्षं सदस्य कौनसा देश बना था ?\n
         उत्तर:-दक्षिण सूडान\n
 प्रश्न . किस विटामिन की कमी से खून का रुकाव बंद नहीं होता ?\n
         उत्तर:-विटामिन K\n
 प्रश्न . हिंदी दिवस कब मनाया जाता है ?\n
         उत्तर:-14 सितंबर\n
 प्रश्न . संविधान के किस अनुच्छेद द्वारा हिंदी को राष्ट्रभाषा घोषित किया गया ?\n
         उत्तर:-अनुच्छेद 343\n
 प्रश्न . ओलंपिक खेलों की एकल स्पर्धा में स्वर्ण पदक जीतने वाले एकमात्र भारतीय कौन है ?\n
         उत्तर:-अभिनव बिंद्रा\n
 प्रश्न . ओलंपिक खेलों का आयोजन कितने वर्षों बाद होता है?\n
         उत्तर:-4 \n
 प्रश्न . सन 2016 में ओलंपिक खेल कहाँ हुऐ ?\n
         उत्तर:-रियो डी जिनेरो\n
 प्रश्न . अन्तर्राष्ट्रीय मानव अधिकार दिवस कब मनाया जाता है ?\n
         उत्तर:-10 दिसंबर\n
 प्रश्न . हरियाणा की कौनसी नस्ल की भैंस प्रसिद्ध है ?\n
         उत्तर:-मुर्राह\n
 प्रश्न . प्रसिद्ध शीतला माता मंदिर कहाँ स्थित है ?\n
         उत्तर:-गुडगाँव\n
 प्रश्न . विशाल हरियाणा पार्टी किसने बनाई थी ?\n
         उत्तर:-राव विरेन्द्र सिंह\n
 प्रश्न . हरियाणा का क्षेत्रफल कितना वर्ग किलोमीटर है ?\n
         उत्तर:-44212\n
 प्रश्न . हरियाणा के पहले मुख्यमंत्री कौन थे ?\n
         उत्तर:-पं.भगवत दयाल शर्मा\n
 प्रश्न . किस देश की स्थलसीमा सर्वाधिक देशों के साथ लगती है ?\n
         उत्तर:-चीन\n
 प्रश्न . बैरोमीटर के पठन में तेजी से गिरावट किस बात का सूचक है ?\n
         उत्तर:-तूफ़ान का\n
 प्रश्न . भारतीय मरूस्थल का क्या नाम है ?\n
         उत्तर:-थार\n
 प्रश्न . काजीरंगा राष्ट्रीय अभयारण्य किस राज्य में है ?\n
         उत्तर:-आसाम\n
 प्रश्न . पृथ्वी अपनी धुरी पर किस दिशा में घूमती है ?\n
         उत्तर:-पश्चिम से पूर्व\n
 प्रश्न . उज्जैन किस नदी के किनारे बसा है?\n
         उत्तर:-शिप्रा\n
 प्रश्न .  कौन-सी धातु बिजली की सबसे अधिक सुचालक है?\n
         उत्तर:-चांदी\n
 प्रश्न . ‘गोबर गैस’ में मुख्य रूप से क्या पाया जाता है ?\n
         उत्तर:-मीथेन\n
 प्रश्न . “स्वतन्त्रता मेरे जन्मसिद्ध अधिकार है और मैं इसे लेकर रहूँगा” किसने कहा था?\n
         उत्तर:-लोकमान्य तिलक\n
 प्रश्न . राज्य सभा के सदस्यों का चुनाव कितनी अवधि के लिए किया जाता है?\n
         उत्तर:-छह वर्ष\n
 प्रश्न . हिंदी भाषा की लिपि कौनसी है ?\n
         उत्तर:-देवनागरी\n
 प्रश्न . हमारी आकाशगंगा का नाम क्या है ?\n
         उत्तर:-दुग्ध मेखला या मिल्की वे\n
 प्रश्न . हिंदी भाषा का पहला समाचारपत्र कौनसा था ?\n
         उत्तर:-उदंत मार्तण्ड\n
 प्रश्न . तुलसीदासकृत रामचरितमानस हिंदी भाषा की किस बोली में लिखी गयी है ?\n
         उत्तर:-अवधी\n
 प्रश्न . हरियाणा के राज्यकवि कौन कहलाते हैं ?\n
         उत्तर:-उदयभानु हंस\n
  प्रश्न . आधुनिक ओलंपिक खेलों की शुरूआत कब और कहाँ से हुई ?\n
         उत्तर:-एथेंस (यूनान) में 1896 में\n
 प्रश्न . भारत ने किस खेल में ओलंपिक खेलों में 8 बार स्वर्ण पदक जीता है ?\n
         उत्तर:-हाकी\n
 प्रश्न . भारत ने आखिरी बार हाकी में स्वर्ण पदक कहाँ और कब जीता था ?\n
         उत्तर:-1980 मास्को में\n
 प्रश्न . ओलंपिक खेलों का आयोजन कितने वर्षों के बाद होता है ?\n
         उत्तर:-4 वर्ष\n
 प्रश्न . अंतर्राष्ट्रीय ओलंपिक समिति का मुख्यालय कहाँ स्थित है ?\n
         उत्तर:-लुसान (स्विट्जरलैंड)\n
 प्रश्न . सन 2012 में ओलंपिक खेल कहाँ हुए ?\n
         उत्तर:-लन्दन\n
 प्रश्न . ओलंपिक ध्वज में कितने गोले हैं ?\n
         उत्तर:-5\n
 प्रश्न . एक ओलंपिक में सर्वाधिक स्वर्ण पदक जीतने वाला खिलाड़ी कौन है ?\n
         उत्तर:-माइकल फेल्प्स\n
 प्रश्न . सन 2020 में ओलंपिक खेल कहाँ होंगे ?\n
        उत्तर:-टोकियो (जापान)\n
 प्रश्न . सन 2012 के ओलंपिक खेलों में कांस्य पदक जीतने वाली सायना नेहवाल का संबंध किस खेल से है ?\n
         उत्तर:-बेडमिन्टन\n
 प्रश्न . भारत ने ओलंपिक खेलों में पहली बार किस वर्ष भाग लिया था ?\n
         उत्तर:-सन 1900\n
 प्रश्न . ओलंपिक खेलों में पदक जीतने वाली पहली भारतीय महिला खिलाड़ी कौन है ?\n
         उत्तर:-कर्णम मल्लेश्वरी\n
  प्रश्न . Back to the Vedas (वेदों की ऑर लौटो) नारा किसने दिया था ?\n
         उत्तर:-महर्षि दयानंद\n
 प्रश्न . प्रसिद्द झंडा गीत “झंडा ऊँचा रहे हमारा” की रचना किसने की थी ?\n
         उत्तर:-श्यामलाल गुप्त पार्षद\n
 प्रश्न . पशुओं में ‘मिल्क फीवर’ बीमारी किसकी कमी के कारण होती है ?\n
         उत्तर:-कैल्शियम\n
 प्रश्न . मानव शरीर के किस अंग द्वारा यूरिया को रक्त से फ़िल्टर किया जाता है ?\n
         उत्तर:-गुर्दे\n
 प्रश्न . किस एकमात्र भारतीय को अर्थशास्त्र में नोबेल पुरस्कार मिला है ?\n
         उत्तर:-प्रो. अमृत्य सेन\n
 प्रश्न . भारत रत्न उस्ताद बिस्मिल्ला खाँ किस वाद्य यन्त्र के वादन में विख्यात रहे हैं ?\n
         उत्तर:-शहनाई\n
 प्रश्न . भारत के अन्तिम गवर्नर जनरल कौन थे ?\n
         उत्तर:-सी.राजगोपालाचारी\n
 प्रश्न . भिलाई इस्पात संयंत्र का निर्माण किस देश के सहयोग से किया गया था ?\n
         उत्तर:-रूस\n
 प्रश्न . उत्तरी ध्रुव में भारत के अनुसन्धान केन्द्र का नाम क्या है ?\n
         उत्तर:-हिमाद्रि\n
 प्रश्न . विश्व में माउन्ट एवरेस्ट पर चढ़ने वाली प्रथम महिला कौन थी ?\n
         उत्तर:-जापान की जुनको तबाई\n
 प्रश्न . पीलिया किस अंग का रोग है ?\n
         उत्तर:-यकृत या लीवर\n
 प्रश्न . ”द्रव सभी दिशाओं में समान दाब पारित करता है” यह कथन किस नियम से सम्बंधित है ?\n
         उत्तर:-पास्कल का नियम\n
 प्रश्न . क्लोरोफिल का खनिज घटक क्या है ?\n
         उत्तर:-मैग्नीशियम\n
 प्रश्न . एल.पी.जी. गैस में क्या होता है ?\n
         उत्तर:-ब्यूटेन\n
 प्रश्न . किसने सर्वप्रथम अशोक के अभिलेखों को पढ़ा ?\n
         उत्तर:-जेम्स प्रिंसेप\n
 प्रश्न . किस बोद्ध भिक्षु के प्रभाव में अशोक ने बोद्ध धर्म ग्रहण किया ?\n
         उत्तर:-उपगुप्त\n
 प्रश्न . कौनसा मुग़ल बादशाह अशिक्षित था ?\n
         उत्तर:-अकबर\n
 प्रश्न . अमृतसर शहर की स्थापना किसने की ?\n
         उत्तर:-गुरु रामदास\n
 प्रश्न . ग़दर पार्टी का संस्थापक कौन था ?\n
         उत्तर:-लाला हरदयाल\n
 प्रश्न . सिख इतिहास में लंगर प्रथा किसने शुरू की ?\n
         उत्तर:-गुरु अंगद देव\n
 प्रश्न . सबसे प्राचीन वेद कौनसा है ?\n
         उत्तर:-ऋग्वेद\n
 प्रश्न . किस सुल्तान ने अपनी राजधानी दिल्ली से दौलताबाद स्थानान्तरित की ?\n
         उत्तर:-मोहम्मद बिन तुगलक\n
 प्रश्न . प्रथम पंचवर्षीय योजना कब प्रारंभ हुई ?\n
         उत्तर:-1951 में\n
 प्रश्न . चीनी यात्री ह्वेनसांग ने किस विश्वविद्यालय में अध्ययन किया ?\n
         उत्तर:-नालन्दा\n
 प्रश्न . कौनसा रक्त समूह सर्वदाता कहलाता है ?\n
         उत्तर:-ओ\n
 प्रश्न . मनुष्य के शरीर में कितनी हड्डियाँ होती है ?\n
         उत्तर:-206\n
 प्रश्न . सूर्य के प्रकाश से कौनसा विटामिन प्राप्त होता है ?\n
         उत्तर:-विटामिन D\n
 प्रश्न . मादा एनाफ्लीज मच्छर के काटने से कौनसा रोग होता है ?\n
         उत्तर:-मलेरिया\n
 प्रश्न . टेलीफोन का आविष्कार किसने किया था ?\n
         उत्तर:-अलेक्जेंडर ग्राहम बेल\n
 प्रश्न . प्रकाश की गति कितनी होती है ?\n
         उत्तर:-300000 कि.मी./ सेकंड\n
 प्रश्न . पृथ्वी सूर्य का चक्कर लगाती है यह सबसे पहले किसने बताया ?\n
         उत्तर:-कोपरनिकस\n
 प्रश्न . प्रकाश वर्ष का सम्बन्ध किससे है ?\n
         उत्तर:-खगोलीय दूरी\n
 प्रश्न . स्वर्ण मंदिर कहाँ स्थित है ?\n
         उत्तर:-अमृतसर\n
 प्रश्न . चारमीनार कहाँ स्थित है ?\n
         उत्तर:-हैदराबाद\n
 प्रश्न . कुतुबमीनार कहाँ स्थित है ?\n
         उत्तर:-दिल्ली\n
 प्रश्न . गेटवे आफ इंडिया कहाँ स्थित है ?\n
         उत्तर:-मुंबई\n
 प्रश्न . इंडिया गेट कहाँ स्थित है ?\n
         उत्तर:-नयी दिल्ली\n
 प्रश्न . ताज महल कहाँ स्थित है ?\n
         उत्तर:-आगरा\n
 प्रश्न . ‘आजाद हिन्द फौज” की स्थापना कहाँ की गई?\n
         उत्तर:-सिंगापुर\n
 प्रश्न . शिक्षक दिवस कब मनाया जाता है ?\n
         उत्तर:-5 सितम्बर\n
 प्रश्न . खेल दिवस कब मनाया जाता है ?\n
         उत्तर:-29 अगस्त\n
 प्रश्न . किसके जन्म दिवस को खेल दिवस के रूप में मनाया जाता है ?\n
         उत्तर:-मेजर ध्यानचंद\n
 प्रश्न . विश्व पर्यावरण दिवस कब मनाया जाता है ?\n
         उत्तर:-5 जून\n
 प्रश्न . “करो या मरो” का नारा किसने दिया ?\n
         उत्तर:-महात्मा गाँधी\n
 प्रश्न . “जय हिन्द” का नारा किसने दिया ?\n
         उत्तर:-नेताजी सुभाषचंद्र बोस\n
 प्रश्न . “दिल्ली चलो” का नारा किसने दिया ?\n
         उत्तर:-नेताजी सुभाषचंद्र बोस\n
 प्रश्न . “वेदों की ओर लौटो” का नारा किसने दिया ?\n
         उत्तर:-दयानंद सरस्वती\n
 प्रश्न . “इंकलाब ज़िन्दाबाद” का नारा किसने दिया ?\n
         उत्तर:-भगतसिंह\n
 प्रश्न . “तुम मुझे खून दो, मैं तुम्हें आज़ादी दूँगा” का नारा किसने दिया ?\n
         उत्तर:-नेताजी सुभाषचंद्र बोस\n
 प्रश्न . “आराम हराम है” का नारा किसने दिया ?\n
         उत्तर:-जवाहरलाल नेहरु\n
 प्रश्न . “जय जवान जय किसान” का नारा किसने दिया ?\n
         उत्तर:-लालबहादुर शास्त्री\n
 प्रश्न . “मारो फ़िरंगी को” का नारा किसने दिया ?\n
         उत्तर:-मंगल पांडे\n
 प्रश्न . “सरफ़रोशी की तमन्ना, अब हमारे दिल में है, देखना है ज़ोर कितना बाजु-ए-कातिल में है” का नारा किसने दिया ?\n
         उत्तर:-रामप्रसाद बिस्मिल\n
 प्रश्न . भारत का नेपोलियन किसे कहा जाता है ?\n
         उत्तर:-समुद्रगुप्त\n
 प्रश्न . सती प्रथा के अंत में सबसे अधिक प्रयास किस समाज सुधारक का रहा ?\n
         उत्तर:-राजा राममोहन राय\n
 प्रश्न . ‘रामकृष्ण मिशन’ की स्थापना किसने की—\n
         उत्तर:-स्वामी विवेकानंद\n
 प्रश्न . महात्मा गांधी का जन्म दिवस किस तिथि को मनाया जाता है?\n
         उत्तर:-2 अक्टूबर\n
 प्रश्न . महात्मा गांधी का पूरा नाम क्या है?\n
         उत्तर:-मोहन दास करमचंद गांधी\n
 प्रश्न . गांधी जी को महात्मा की उपाधि किसने दी थी?\n
         उत्तर:-रवीद्रनाथ टैगोर\n
 प्रश्न . ‘माई एक्सपेरीमेन्टस विद ट्रुथ’ पुस्तक के लेखक कौन थे?\n
         उत्तर:-महात्मा गांधी\n
 प्रश्न . भारत का सर्वोच्च नागरिक सम्मान कौनसा है ?\n
         उत्तर:-भारत रत्न\n
 प्रश्न . फिल्म के क्षेत्र में दिया जाने वाला सर्वोच्च भारतीय पुरस्कार कौन-सा है?\n
        उत्तर:-दादा साहेब फाल्के पुरस्कार\n
 प्रश्न . भारत का सर्वोच्च वीरता पदक का नाम बताएं।\n
         उत्तर:-परमवीर चक्र\n
 प्रश्न . भारत का शेक्सपीयर किसे कहा जाता है?\n
         उत्तर:-कालिदास को\n
 प्रश्न . कम्प्यूटर का पिता किसे कहा जाता है?\n
         उत्तर:-चार्ल्स बेबेज\n
 प्रश्न . अन्तरिक्ष में जाने वाले प्रथम व्यक्ति कौन थे?\n
         उत्तर:-यूरी गगारिन ( रूस )\n
 प्रश्न . चन्द्रमा पर कदम रखने वाले प्रथम व्यक्ति कौन हैं?\n
         उत्तर:-नील आर्मस्ट्रांगv
 प्रश्न . अन्तरिक्ष में जाने वाले प्रथम भारतीय कौन हैं?\n
         उत्तर:-राकेश शर्मा\n
 प्रश्न . प्रथम भारतीय उपग्रह का नाम क्या हैं और इसे कब छोड़ा गया ?\n
         उत्तर:-आर्यभटट सन, 1975 में\n
 प्रश्न . संयुक्त राष्ट्र संघ के वर्तमान महासचिव कौन हैं?\n
         उत्तर:-बान की मून\n
 प्रश्न . अन्तर्राष्ट्रीय महिला दिवस किस तिथि को मनाया जाता है?\n
         उत्तर:-8 मार्च\n
 प्रश्न . घेंघा रोग किसकी कमी से होता है ?\n
         उत्तर:-आयोडीन\n
 प्रश्न . कौनसी ग्रंथि इन्सुलिन स्रावित करती है ?\n
         उत्तर:-अग्नाशय\n
 प्रश्न . डूरंड कप का सम्बन्ध किस खेल से है ?\n
         उत्तर:-फुटबॉल\n
 प्रश्न . भारत का सबसे बड़ा बांध कौनसा है ?\n
         उत्तर:-हीराकुंड बांध\n
 प्रश्न . संविधान की 8वीं अनुसूची में कितनी भारतीय भाषाओँ को मान्यता दी गयी है ?\n
         उत्तर:-22\n
 प्रश्न . चीन की मुद्रा कौनसी है ?\n
         उत्तर:-युआन\n
 प्रश्न . रेडक्रॉस के संस्थापक कौन हैं ?\n
         उत्तर:-हेनरी डूनांट\n
 प्रश्न . हीमोग्लोबिन की कमी से होने वाला रोग कौनसा है ?\n
         उत्तर:-एनीमिया\n
 प्रश्न . भारत कोकिला कौन कहलाती है ?\n
         उत्तर:-सरोजिनी नायडू\n
 प्रश्न . दिल्ली में कुतुबमीनार किसने बनवानी शुरु की थी ?\n
         उत्तर:-क़ुतुबुद्दीन ऐबक\n
 प्रश्न . बनारस हिन्दू विश्वविद्यालय के संस्थापक कौन थे ?\n
         उत्तर:-मदनमोहन मालवीय\n
 प्रश्न . अर्थशास्त्र के लेखक कौन थे ?\n
         उत्तर:-चाणक्य ( कौटिल्य )\n
 प्रश्न . विवेकानंद स्मारक कहाँ स्थित है ?\n
         उत्तर:-कन्याकुमारी\n
 प्रश्न . दक्षेस का मुख्यालय कहाँ स्थित है ?\n
         उत्तर:-काठमांडू (नेपाल)\n
 प्रश्न . दक्षेस के कितने देश सदस्य हैं ?\n
         उत्तर:-8 ( भारत, नेपाल, बांग्लादेश, श्रीलंका, मालदीव, भूटान, पाकिस्तान, अफगानिस्तान)\n
 प्रश्न . भारत की तट रेखा की लम्बाई कितनी है ?\n
         उत्तर:-7516\n
 प्रश्न . विश्व में अभ्रक (Mica) का सर्वाधिक उत्पादन किस देश में होता है ?\n
         उत्तर:-भारत\n
 प्रश्न . ग्रांट-ट्रंक रोड किसने बनवाया ?\n
         उत्तर:-शेरशाह सूरी\n
 प्रश्न . विटामिन ‘B’ की कमी से कौनसा रोग होता है ?
         उत्तर:-बेरी-बेरी\n
 प्रश्न . विटामिन ‘C’ की कमी से कौनसी बीमारी होती है ?\n
         उत्तर:-स्कर्वी\n
 प्रश्न . दूध में कौनसा विटामिन नहीं होता है ? \n
        उत्तर:-विटामिन ‘C’\n
 प्रश्न . विटामिन ‘D’ की कमी से कौनसा रोग होता है ?\n
         उत्तर:-रिकेट्स\n
 प्रश्न . किस विटामिन की कमी से खून का थक्का नहीं जमता ?\n
        उत्तर:-विटामिन ‘K’\n
 प्रश्न . विटामिन ‘E’ की कमी से कौनसा रोग होता है ?\n
         उत्तर:-बांझपन\n
 प्रश्न . विटामिन ‘C’ का रासायनिक नाम क्या है ?\n
         उत्तर:-एस्कोर्बिक अम्ल\n
 प्रश्न . वसा में घुलनशील विटामिन कौनसे हैं ?\n
         उत्तर:-‘A’ और ‘E’\n
 प्रश्न . साधारण नमक का रासायनिक नाम क्या है ?\n
         उत्तर:-NaCl\n
 प्रश्न . हँसाने वाली गैस का रासायनिक नाम क्या है ?\n
         उत्तर:-नाइट्रस ऑक्साइड (N2O)\n
 प्रश्न . धावन सोड़ा का रासायनिक नाम क्या है ?\n
         उत्तर:-सोड़ियम कार्बोनेट\n
 प्रश्न . पीतल किन दो धातुओं का मिश्रण है ?\n
         उत्तर:-तांबा और जस्ता\n
 प्रश्न . कैल्सीफेराँल किस विटामिन का रासायनिक नाम है ?\n
         उत्तर:-विटामिन ‘D’\n
 प्रश्न . नेत्रदान में नेत्र के किस भाग का दान किया जाता है ?\n
         उत्तर:-कोर्निया\n
 प्रश्न . किस विटामिन में कोबाल्ट होता है ?\n
         उत्तर:-विटामिन बी-12\n
 प्रश्न . कोशिका का पावरहाउस किसे कहा जाता है ?\n
         उत्तर:-माइटोकोंड्रिया\n
 प्रश्न . लाल रक्त कणिकाओं का निर्माण हमारे शरीर के किस भाग में होता है ?\n
         उत्तर:-अस्थि मज्जा (Bone Marrow)\n
 प्रश्न . राष्ट्रीय विज्ञान दिवस कब मनाया जाता है ?\n
        उत्तर:-28 फरवरी\n
 प्रश्न . ब्लडप्रेशर मापने के लिए किस यंत्र का प्रयोग किया जाता है ?\n
         उत्तर:-स्फिग्मोमैनोमीटर\n
 प्रश्न . कंप्यूटर की परमानेंट मैमोरी क्या कहलाती है ?\n
         उत्तर:-ROM-Read Only Memory\n
 प्रश्न . किस अधिवेशन में कांग्रेस उदारवादी और उग्रवादी नामक दो दलों में विभाजित हो गयी थी ?\n
         उत्तर:-1907 के सूरत अधिवेशन में\n
 प्रश्न . तंजौर का वृहदेश्वर मंदिर किसने बनवाया था ?\n
         उत्तर:-राजराजा प्रथम चोल ने\n
 प्रश्न . मुगल सम्राट अकबर का जन्म कहाँ हुआ था ?\n
         उत्तर:-अमरकोट के दुर्ग में\n
 प्रश्न . वर्ष 2014 का फुटबॉल विश्वकप किस देश में आयोजित होगा ?\n
         उत्तर:-ब्राज़ील\n
 प्रश्न . वर्ष 2018 का फुटबॉल विश्वकप किस देश में आयोजित होगा ?\n
         उत्तर:-रूस\n
 प्रश्न . वर्ष 2014 के कामनवेल्थ खेल कहाँ होंगे ?\n
        उत्तर:-गलासगो (स्कॉटलैंड)\n
 प्रश्न . वर्ष 2015 का क्रिकेट विश्वकप कहाँ आयोजित होगा ?\n
         उत्तर:-न्यूजीलैंड और ऑस्ट्रेलिया में\n
 प्रश्न . संसद के दोनों सदनों की संयुक्त बैठक की अध्यक्षता कौन करता है ?\n
         उत्तर:-लोकसभा अध्यक्ष\n
 प्रश्न . भारत के प्रथम लोकसभा अध्यक्ष कौन थे ?\n
         उत्तर:-गणेश वासुदेव मावलंकर\n
 प्रश्न . भारतीय संविधान के किस अनुच्छेद के अंतर्गत जम्मू-कश्मीर को विशेष दर्जा प्राप्त है ?\n
         उत्तर:-अनुच्छेद 370\n
 प्रश्न . कोई विधेयक धन विधेयक है या नहीं, इसका निर्णय कौन करता है ?\n
         उत्तर:-लोकसभा अध्यक्ष\n
 प्रश्न . विश्व का सबसे बड़ा महाद्वीप कौनसा है ?\n
         उत्तर:-एशिया\n
 प्रश्न . हैदराबाद किस नदी पर बसा है ?\n
         उत्तर:-मूसी\n
 प्रश्न . विश्व में चांदी का सबसे बड़ा उत्पादक देश कौनसा है ?\n
         उत्तर:-मैक्सिको\n
 प्रश्न . क्षेत्रफल के अनुसार विश्व का सबसे छोटा देश कौनसा है ?\n
         उत्तर:-वैटिकन सिटी\n
 प्रश्न . स्वेज नहर किन दो सागरों को जोड़ती है ?\n
         उत्तर:-भूमध्यसागर और लाल सागर\n
 प्रश्न . पनामा नहर किन दो महासागरों को जोड़ती है ?\n
         उत्तर:-प्रशांत महासागर और उत्तरी अटलांटिक महासागर\n
 प्रश्न . भारत के संघीय क्षेत्र ‘दादरा और नगर हवेली’ की राजधानी कौनसी है ?\n
         उत्तर:-सिल्वासा\n
 प्रश्न . क्षेत्रफल की दृष्टि से भारत का सबसे बड़ा राज्य कौनसा है ?\n
         उत्तर:-राजस्थान\n
 प्रश्न . पृथ्वी दिवस कब मनाया जाता है ?\n
         उत्तर:-22 अप्रैल\n
 प्रश्न . फूलों की घाटी किस राज्य में है ?\n
         उत्तर:-उत्तराखंड में\n
 प्रश्न . वर्ष 2011 में नवनिर्मित राष्ट्र दक्षिणी सूडान की राजधानी कौनसी है ?\n
         उत्तर:-जूबा\n
 प्रश्न . योजना आयोग का अध्यक्ष कौन होता है ?\n
         उत्तर:-प्रधानमंत्री\n
 प्रश्न . आईने अकबरी का लेखक कोन था ?\n
         उत्तर:-अबुल फजल\n
 प्रश्न . होपमेन कप किस खेल से सम्बंधित है ?\n
         उत्तर:-टेनिस\n
 प्रश्न . देशबंधु के नाम से कोन जाने जाते है ?\n
         उत्तर:-चितरंजन दास\n
 प्रश्न . अशोक चक्र मे कितनी तिलिया होती है?\n
         उत्तर:-24\n
 प्रश्न . भारत मे सबसे पहली फिल्म कौन सी बनी?\n
         उत्तर:-राजा हरिश्चन्द्र\n
 प्रश्न . सबसे छोटी हड्डी कौनसी है ?\n
         उत्तर:-स्टेपिज़\n
 प्रश्न . सबसे बड़ी हड्डी कौनसी है ?\n
         उत्तर:-फीमर (जांघ की हड्डी )\n
 प्रश्न . मानव शरीर में कितनी पेशियाँ हैं ?\n
         उत्तर:-639\n
 प्रश्न . लाल रक्त कणिका (RBC) का जीवनकाल कितना होता है ?\n
         उत्तर:-120 दिन\n
 प्रश्न . जंग लगने से बचाने के लिए लोहे पर जस्ते की परत चढ़ाने की क्रिया को क्या कहते है?\n
         उत्तर:-जस्तीकरण या गल्वेनिकरण (गेल्वेनाइजेशन)\n
 प्रश्न . मानव शरीर की सबसे बड़ी ग्रंथि का नाम क्या है?\n
         उत्तर:-यकृत\n
 प्रश्न . भारत का प्रथम तेल शोधन संयंत्र कहां पर स्थित है?\n
         उत्तर:-डिगबोई (असोम)\n
 प्रश्न . UNESCO द्वारा कलिंग पुरस्कार किस क्षेत्र के लिए दिया जाता है ?\n
         उत्तर:-विज्ञान के क्षेत्र में\n
 प्रश्न . हैदराबाद में चार मीनार का निर्माण किसने करवाया ?\n
         उत्तर:-कुली कुतुबशाह\n
 प्रश्न . कांग्रेस द्वारा पूर्ण स्वाधीनता का प्रस्ताव कब और कहाँ पारित किया गया ?\n
         उत्तर:-सन 1929 के लाहौर अधिवेशन में\n
 प्रश्न . स्वेत क्रांति का सम्बन्ध किस से है ?\n
         उत्तर:-दूध से\n
 प्रश्न . भारत का सबसे पुराना चालू रेल इंजन कौन सा है ?\n
         उत्तर:-फेयरी क्वीन\n
 प्रश्न . भारत में आपातकाल की प्रथम घोषणा कब की गई ?\n
         उत्तर:-चीनी आक्रमण के समय (26 अक्टूबर 1962)\n
 प्रश्न . भारत में भाषा के आधार बनने वाला पहला राज्य कौनसा है ?\n
         उत्तर:-आंध्रप्रदेश\n
 प्रश्न . भारत पर हमला करने वाला प्रथम मुस्लिम आक्रमणकारी कौन था ?\n
         उत्तर:-मुहम्मद बिन कासिम (712 ई.)\n
 प्रश्न . सेल्यूकस का राजदूत जो चंद्रगुप्त मौर्य के दरबार में आया, कौन था ?\n
         उत्तर:-मैग्स्थनीज\n
 प्रश्न .  श्रीलंका का पुराना नाम क्या है ?\n
         उत्तर:-सिलोन\n
 प्रश्न . विटामिन्स की खोज किसने की ?\n
         उत्तर:-फंक ने\n
 प्रश्न . स्टेनलैस स्टील किसकी मिश्र धातु होती है ?\n
         उत्तर:-आयरन, क्रोमियम,निकिल\n
 प्रश्न . कांसा किसकी मिश्र धातु होती है ?\n
         उत्तर:-कॉपर तथा टिन\n
 प्रश्न . स्वामी विवेकानंद ने शिकागो में हुए विश्व धर्म सम्मेलन को कब संबोधित किया ?\n
         उत्तर:-1893 में\n
 प्रश्न . जलियांवाला बाग हत्याकांड कब हुआ ?\n
         उत्तर:-13 अप्रैल 1919\n
 प्रश्न . पृथ्वी पर उत्तरी गोलार्ध में सबसे बड़ा दिन कब होता है ?\n
         उत्तर:-21 जून\n
 प्रश्न . महात्मा बुद्ध ने अपना पहला उपदेश कहाँ दिया था ?\n
         उत्तर:-सारनाथ
 प्रश्न . साइमन कमीशन के बहिष्कार के दौरान लाठी चार्ज से किस नेता की मृत्यु हो गयी थी ?\n
         उत्तर:-लाला लाजपत राय\n
 प्रश्न . भारत में निर्मित प्रथम कंप्यूटर का क्या नाम है ?\n
         उत्तर:-सिद्धार्थ\n
 प्रश्न . ‘गायत्री मन्त्र’ का उल्लेख किस ग्रंथ में है ?\n
         उत्तर:-ऋग्वेद\n
 प्रश्न . मानव शरीर में पाचन क्रिया अधिकतर किस अंग में संपन्न होती है ?\n
         उत्तर:-छोटी आंत\n
 प्रश्न . आनुवांशिकता के नियमों का प्रतिपादन किसने किया ?\n
         उत्तर:-ग्रगोर मैंडल ने\n
 प्रश्न . मानव द्वारा सबसे पहले किस धातु का प्रयोग किया गया ?\n
         उत्तर:-तांबा\n
 प्रश्न . बाल पेन किस सिद्धांत पर काम करता है ?\n
         उत्तर:-पृष्ठीय तनाव\n
 प्रश्न . रेशम के कीड़े किस वृक्ष की कोमल पत्तियों पर पाले जाते हैं ?\n
         उत्तर:-शहतूत\n
 प्रश्न . राजस्थान में खेतड़ी किसके लिए प्रसिद्ध है ?\n
         उत्तर:-तांबे की खान\n
 प्रश्न . पृथ्वी के सबसे नजदीक ग्रह कौनसा है ?\n
         उत्तर:-शुक्र\n
 प्रश्न . मनुष्य की आँख में किसी वस्तु का प्रतिबिम्ब कहाँ बनता है ?\n
         उत्तर:-रेटिना\n
 प्रश्न . सूर्य से पृथ्वी पर ऊष्मा का संचरण किस विधि के द्वारा होता है ?\n
         उत्तर:-विकिरण\n
 प्रश्न . डी.एन.ए. की द्विगुणित कुंडली का पता किसने लगाया ?\n
         उत्तर:-वाटसन और क्रिक\n
 प्रश्न . ध्वनि की तीव्रता किसमें मापी जाती है ?\n
         उत्तर:-डेसीबल\n
 प्रश्न . मधुमक्खी पालन क्या कहलाता है ?\n
         उत्तर:-एपीकल्चर\n
 प्रश्न .किसी वेबसाइट के प्रथम पृष्ठ को क्या कहा जाता है ?\n
         उत्तर:-होमपेज\n
 प्रश्न . गाड़ियों में पीछे का दृश्य देखने के लिए किस दर्पण का प्रयोग किया जाता है ?\n
         उत्तर:-उत्तल\n
 प्रश्न . सामान्य परिस्थितियों में हवा में ध्वनि की गति कितनी होती है ?\n
         उत्तर:-332 मी./ सेकंड\n
 प्रश्न . वह एकमात्र ग्रह कौनसा है जो अपनी धुरी पर पूर्व से पश्चिम दिशा में घूमता है ?\n
         उत्तर:-शुक्र\n
 प्रश्न . सूर्य में सर्वाधिक गैस कौनसी है ?\n
         उत्तर:-हाइड्रोजन\n
 प्रश्न . पृथ्वी से दिखाई देने वाला सबसे चमकीला ग्रह कौनसा है ?\n
         उत्तर:-शुक्र\n
 प्रश्न . सौरमंडल की आयु कितनी है ?\n
         उत्तर:-4.6 अरब वर्ष\n
 प्रश्न . कौनसा पुच्छल तारा 76 वर्ष बाद दिखाई देता है ?\n
         उत्तर:-हेली पुच्छल तारा\n
 प्रश्न . पृथ्वी और सूर्य के बीच दूरी कितनी है ?\n
         उत्तर:-15 करोड़ किलोमीटर\n
 प्रश्न . सूर्य का प्रकाश पृथ्वी तक पहुँचने में कितना समय लेता है ?\n
         उत्तर:-500 सेकंड\n
 प्रश्न . भारत ने पहला परमाणु परीक्षण कब और कहाँ किया था ?\n
         उत्तर:-14 मई 1974 को पोखरण (राजस्थान) में\n
 प्रश्न . कंप्यूटर के जिस भाग को हम स्पर्श कर सकते हैं वह क्या कहलाता है ?\n
         उत्तर:-हार्डवेयर\n
 प्रश्न . कैंसर के उपचार में प्रयुक्त उत्कृष्ट गैस कौनसी है ?\n
         उत्तर:-रेडान\n
 प्रश्न . मोनेजाइट बालू में कौनसा खनिज पाया जाता है ?\n
         उत्तर:-थोरियम\n
 प्रश्न . शरीर में सबसे बड़ी अंत:स्रावी ग्रंथि कौनसी है ?\n
         उत्तर:-थायराइड\n
 प्रश्न . संसार का विशालतम स्तनधारी कौनसा है ?\n
         उत्तर:-व्हेल मछली\n
 प्रश्न . ब्लड ग्रुप की खोज किसने की थी ?\n
         उत्तर:-लैंड स्टेनर\n
 प्रश्न . ऐलुमिनियम का प्रमुख अयस्क कौनसा है ?\n
         उत्तर:-बॉक्साइट\n
 प्रश्न . पहला कृत्रिम उपग्रह कौनसा था ?\n
         उत्तर:-स्पुतनिक-1\n
 प्रश्न . किस उपकरण द्वारा यांत्रिक ऊर्जा को विद्युत् ऊर्जा में परिवर्तित किया जाता है ?\n
         उत्तर:-डायनेमो\n
 प्रश्न . कंप्यूटर की अस्थायी स्मृति क्या कहलाती है ?\n
         उत्तर:-RAM-Random Excess Memory\n
 प्रश्न . रिक्टर पैमाने द्वारा क्या मापा जाता है ?\n
         उत्तर:-भूकंप की तीव्रता\n
 प्रश्न . भू-पटल में सबसे अधिक कौनसी धातु है ?\n
         उत्तर:-एल्युमीनियम\n
 प्रश्न . किस ग्रह को सांध्य तारा कहते हैं ?\n
         उत्तर:-शुक्र\n
 प्रश्न . वायुमंडल की सबसे निचली सतह को क्या कहते हैं ?\n
         उत्तर:-क्षोभमंडल\n
 प्रश्न . पृथ्वी को 1 डिग्री देशांतर घूमने में कितना समय लगता है ?\n
         उत्तर:-4 मिनट\n
 प्रश्न . प्लास्टर ऑफ़ पेरिस किससे बनता है ?\n
        उत्तर:-जिप्सम\n
 प्रश्न . मछलियाँ किसकी सहायता से साँस लेती है ?\n
         उत्तर:-गलफड़ों\n
 प्रश्न . हरे पौधों द्वारा भोजन बनाने की क्रिया क्या कहलाती है ?\n
         उत्तर:-प्रकाश संश्लेषण\n
 प्रश्न . दूध से क्रीम किस प्रक्रिया से बनाई जाती है ?\n
         उत्तर:-अपकेन्द्रिय बल\n
 प्रश्न . रिजर्व बैक आफ इण्डिया का मुख्यालय कहाँ है?\n
         उत्तर:-मुंबई\n
 प्रश्न . किसे सीमांत गाँधी कहा जाता है ?\n
         उत्तर:-खान अब्दुल गफ्फार खान\n
 प्रश्न . विश्व का सबसे बड़ा द्वीप कौन सा है?\n
         उत्तर:-ग्रीनलैंड\n
 प्रश्न . स्वतन्त्र भारत के प्रथम राष्ट्पति कौन थे?\n
         उत्तर:-डॉ. राजेन्द्र प्रसाद\n
 प्रश्न . काली मिट्टी किस फसल के लिए सर्वाधिक उपयुक्त है?\n
         उत्तर:-कपास\n
 प्रश्न . कौन-सा विदेशी आक्रमणकारी ‘कोहिनूर हीरा’ एवं ‘मयूर सिंहासन’ लूटकर अपने साथ स्वदेश ले गया?\n
         उत्तर:-नादिरशाह\n
 प्रश्न . भारत में सबसे पुरानी पर्वत श्रृंखला कौन सी है ?\n
         उत्तर:-अरावली पर्वतमाला\n
 प्रश्न . धरती के तल का लगभग कितने प्रतिशत पानी है ?\n
         उत्तर:-71%\n
 प्रश्न . भारत की सबसे लम्बी स्थलीय सीमा किस देश से लगती है ?\n
         उत्तर:-बांग्लादेश\n
 प्रश्न . हमारे सौर मण्डल का सबसे बड़ा ग्रह कौनसा है ?\n
         उत्तर:-बृहस्पति\n
 प्रश्न . किस नदी को ‘बिहार का शोक’ कहा जाता है?\n
         उत्तर:-कोसी\n
 प्रश्न . गैस सिलेंडरों से गैस लीकेज का पता लगाने के लिए उसमे किस गंध युक्त पदार्थ को मिलाया जाता है ?\n
         उत्तर:-इथाइल मर्केप्टेन\n
 प्रश्न .वायुमंडल में सबसे अधिक किस गैस का प्रतिशत है?\n
         उत्तर:-नाइट्रोजन\n
 प्रश्न . कोणार्क का सूर्य मन्दिर किस प्रदेश में स्थित है?\n
         उत्तर:-ओड़िसा\n
 प्रश्न . किस देश से अलग होकर वर्ष 1971 में बांग्लादेश का निर्माण हुआ था?\n
         उत्तर:-पाकिस्तान\n
 प्रश्न . कंप्यूटर भाषा में WWW का अर्थ क्या है ?\n
         उत्तर:-World Wide Web\n
 प्रश्न . एक किलोबाइट (KB) में कितनी बाइट होती है ?\n
         उत्तर:-1024 बाईट\n
 प्रश्न . भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के 1929 के ऐतिहासिक अधिवेशन की अध्यक्षता किसने की ?\n
         उत्तर:-जवाहर लाल नेहरु\n
 प्रश्न . केन्द्रीय असेम्बली में बम फेंकने में भगत सिंह का साथी कौन था ?\n
         उत्तर:-बटुकेश्वर दत्त\n
 प्रश्न . मुस्लिम लीग ने भारत विभाजन की मांग सबसे पहले कब की थी ?\n
         उत्तर:-1940\n
 प्रश्न . काँमनवील पत्रिका का प्रकाशन किसने किया था ?\n
         उत्तर:-ऐनी बेसेन्ट ने\n
 प्रश्न . किस एकमात्र भारतीय को अर्थशास्त्र में नोबेल पुरस्कार मिला है ?\n
         उत्तर:-अमर्त्य सेन\n
 प्रश्न . 1856 में विधवा पुनर्विवाह क़ानून किसके प्रयासों से बनाया गया था ?\n
         उत्तर:-ईश्वरचंद्र विद्यासागर के प्रयासों से\n
 प्रश्न . लॉर्ड केनिंग ने नवंबर 1858 में कहाँ आयोजित दरबार में भारत में क्राउन के शासन की घोषणा की ?\n
         उत्तर:-इलाहाबाद में आयोजित दरबार में\n
 प्रश्न . लॉर्ड वेलेजली के साथ सबसे पहले सहायक संधि किस राज्य के शासक ने की ?\n
         उत्तर:-हैदराबाद के निजाम ने\n
 प्रश्न . भारत की सर्वाधिक बड़ी जनजाति कौनसी है ?\n
         उत्तर:-गोंड\n
 प्रश्न . भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की प्रथम महिला अध्यक्ष कौन थी?\n
         उत्तर:-ऐनी बेसेन्ट\n
 प्रश्न . ‘शहीद-ए-आजम’ के नाम से कौन जाने जाते हैं?\n
        उत्तर:-भगत सिंह\n
 प्रश्न . किस योजना के फलस्वरूप भारत का विभाजन हुआ?\n
        उत्तर:-माउंटबेटन योजना के फलस्वरूप\n
 प्रश्न . जनरल डायर (जलियाँवाला बाग हत्याकांड से जुड़े) की हत्या किसने की थी?\n
        उत्तर:-उधम सिंह ने\n
 प्रश्न . बंगाल का विभाजन कब और किसके द्वारा किया गया था?\n
        उत्तर:-1905 ई. में गवर्नर लार्ड कर्जन द्वारा\n
 प्रश्न . भारत में कुल कितने उच्च न्यायालय हैं?\n
        उत्तर:-24\n
 प्रश्न . प्रथम लोकसभा का अध्यक्ष कौन था?\n
        उत्तर:-जी. वी. मावलंकर\n
 प्रश्न . संविधान सभा का अस्थायी अध्यक्ष किसे चुना गया?\n
        उत्तर:-सच्चिदानन्द सिन्हा\n
 प्रश्न . कुचिपुड़ी नृत्य शैली मुख्यतः किस राज्य से सम्बन्धित मानी जाती है?\n
        उत्तर:-आंध्रप्रदेश\n
 प्रश्न . मोहिनीअट्टम नृत्य शैली मुख्यतः किस राज्य से सम्बन्धित मानी जाती है?\n
        उत्तर:-केरल\n
 प्रश्न . भरतनाट्यम नृत्य शैली मुख्यतः किस राज्य से सम्बन्धित मानी जाती है?\n
        उत्तर:-तमिलनाडु\n
 प्रश्न . कथकली किस राज्य का शास्त्रीय नृत्य है ?\n
        उत्तर:-केरल\n
 प्रश्न . केसर’ का सर्वाधिक उत्पादन किस राज्य में होता है ?\n
        उत्तर:-जम्मू कश्मीर\n
 प्रश्न . भारत में प्रथम बहूउद्देश्य परियोजना का निर्माण किस नदी पर किया गया ?\n
        उत्तर:-दामोदर\n
 प्रश्न . इंडियन नेशनल कांग्रेस के प्रथम अध्यक्ष कौन थे ?\n
        उत्तर:-वोमेशचन्द्र बनर्जी\n
 प्रश्न . गांधीजी किसे अपना राजनितिक गुरु मानते थे ?\n
        उत्तर:-गोपालकृष्ण गोखले\n
 प्रश्न . अन्तराष्ट्रीय शांति एवं सुरक्षा को बनाए रखने की जिम्मेदारी संयुक्त राष्ट्र संघ के किस अंग की है?\n
        उत्तर:-सुरक्षा परिषद्\n
 प्रश्न . नोबेल पुरस्कार पाने बाला पहला भारतीय नागरिक कौन था ?\n
        उत्तर:-रविन्द्रनाथ टैगोर (1913 में)\n
 प्रश्न . मिड डे मील योजना किस वर्ष शुरु हुई ?\n
        उत्तर:-1995 में\n
 प्रश्न . बंग्लादेश का राष्ट्रगान कौनसा है और इसे किसने लिखा है ?\n
        उत्तर:-‘आमार सोनार बांग्ला’ जो रवीन्द्रनाथ टैगोर ने लिखा है\n
 प्रश्न . लोधी वंश का संस्थापक कौन था ?\n
        उत्तर:-बहलोल लोधी\n
 प्रश्न . किस संविधान संशोधन को ‘मिनी काँन्स्टीट्यूशन’ कहते है ?\n
        उत्तर:-42वे\n
 प्रश्न . गोताखोर पानी के अंदर सांस लेने के लिए कौन कौन सी गैसों का मिश्रण ले जाते हैं ?\n
        उत्तर:-आक्सीजन और हीलियम गैसों का मिश्रण\n
 प्रश्न . होम्योपैथी का संस्थापक कौन था ?\n
        उत्तर:-हनीमैन\n
 प्रश्न . फलों को पकाने में कौन सी गैस उपयोग में लायी जाती है?\n
        उत्तर:-ऐथिलीन\n
 प्रश्न . भारतीय राष्ट्रीय कलेंडर का पहला माह कौन सा है?\n
        उत्तर:-चैत्र\n
 प्रश्न . पं. हरिप्रसाद चौरसिया कौनसा वाद्य यंत्र बजाते हैं ?\n
        उत्तर:-बाँसुरी\n
 प्रश्न . भारत का प्रधानमंत्री बनने के लिए कम-से-कम कितनी आयु होनी चाहिए ?\n
        उत्तर:-25 वर्ष\n
 प्रश्न . साँची के स्तूप का निर्माण किसने करवाया था ?\n
        उत्तर:-अशोक\n
 प्रश्न . यक्षगान किस राज्य का लोकनृत्य है ?\n
        उत्तर:-कर्नाटक\n
 प्रश्न . मैकमोहन रेखा किन दो देशों के बीच सीमा बनाती है ?\n
        उत्तर:-भारत-चीन\n
 प्रश्न . प्याज में खाद्य भाग कौनसा है ?\n
        उत्तर:-तना\n
 प्रश्न . श्रव्य परिसर में ध्वनि तरंगों की आवृति कितनी होती है ?\n
        उत्तर:-20 Hz से 20000 Hz\n
 प्रश्न . मधुबनी किस राज्य की लोक चित्रकला शैली है ?\n
        उत्तर:-बिहार\n
 प्रश्न . विश्व का सबसे ऊँचा पर्वत शिखर माउंट एवरेस्ट किस देश में स्थित है ?\n
        उत्तर:-नेपाल\n
 प्रश्न . किस नदी को दक्षिण गंगा कहा जाता है ?\n
        उत्तर:-गोदावरी\n
 प्रश्न . निर्विरोध चुने जाने वाले एकमात्र राष्ट्रपति कौन थे ?\n
        उत्तर:-नीलम संजीवा रेड्डी\n
 प्रश्न . संसार का सबसे बड़ा डेल्टा सुंदरबन डेल्टा कौनसी नदियाँ बनाती हैं ?\n
        उत्तर:-गंगा-ब्रह्मपुत्र\n
 प्रश्न . सिन्धु घाटी सभ्यता का बंदरगाह वाला नगर कौनसा था ?\n
        उत्तर:-लोथल\n
 प्रश्न . किसे सितार और तबले का जनक माना जाता है ?\n
        उत्तर:-अमीर खुसरो\n
 प्रश्न . विश्व का सबसे ऊँचा पठार कौनसा है ?\n
        उत्तर:-पामीर या तिब्बत का पठार\n
 प्रश्न . योजना आयोग का अध्यक्ष कौन होता है ?\n
        उत्तर:-प्रधानमंत्री\n
 प्रश्न . वनस्पति घी के निर्माण में कौनसी गैस प्रयुक्त होती है ?\n
        उत्तर:-हाइड्रोजन\n
 प्रश्न . इंग्लिश चैनल पार करने वाला पहला भारतीय कौन था ?\n
        उत्तर:-मिहिर सैन\n
 प्रश्न . एक अश्व शक्ति कितने वाट के बराबर होती है ?\n
        उत्तर:-746 वाट\n
 प्रश्न . पानी की बूंदों के गोल होने का क्या कारण है ?\n
        उत्तर:-पृष्ठीय तनाव\n
 प्रश्न . मानव निर्मित प्रथम रेशा कौनसा है ?\n
        उत्तर:-नायलॉन\n
 प्रश्न . स्पष्ट प्रतिध्वनि सुनने के लिए श्रोता एवं परावर्तक के बीच की दूरी होनी चाहिए ?\n
        उत्तर:-17 मीटर\n
 प्रश्न . किस माध्यम में प्रकाश की चाल सर्वाधिक होती है ?\n
        उत्तर:-निर्वात\n
 प्रश्न . किस रंग के प्रकाश का प्रकीर्णन सबसे अधिक होता है ?\n
        उत्तर:-बैंगनी\n
 प्रश्न . वाहनों की हैडलाइट में किस दर्पण का उपयोग किया जाता है ?\n
        उत्तर:-अवतल\n
 प्रश्न . आकाश में तारे टिमटिमाते क्यों दिखते हैं?\n
        उत्तर:-प्रकाश के अपवर्तन के कारण\n
 प्रश्न . प्राथमिक रंग किसे कहा जाता है ?\n
        उत्तर:-लाल, हरा, नीला\n
 प्रश्न . वायुयानों के टायरों में कौनसी गैस भरी जाती है ?\n
        उत्तर:-हीलियम\n
 प्रश्न . टाँका धातु या सोल्डर में किस धातु का मिश्रण होता है?\n
        उत्तर:-टिन व सीसा\n
 प्रश्न . ग्लूकोमा रोग शरीर के किस अंग से संबंधित है?\n
        उत्तर:-आँख\n
 प्रश्न . विश्व की पहली महिला अंतरिक्ष यात्री का नाम क्या है?\n
        उत्तर:-वेलेंटाइना तेरेश्कोवा\n
 प्रश्न . ‘ऑरिजन ऑफ स्पीशिज बाई नेचुरल सलेक्शन’ पुस्तक के लेखक कौन थे?\n
        उत्तर:-चार्ल्स डार्विन\n
 प्रश्न . सिनेबार किस धातु का अयस्क है?\n
        उत्तर:-पारा या मरकरी\n
 प्रश्न . कौन सा यंत्र दूध में पानी की मात्रा मापने के लिए प्रयोग किया जाता है ?\n
        उत्तर:-लैक्टोमीटर\n
 प्रश्न . “हाइड्रोजन बम्ब” किस सिद्धांत पर आधारित है ?\n
        उत्तर:-नाभिकीय संलयन\n
 प्रश्न . पैलाग्रा रोग किस विटामिन की कमी से होता है ?\n
        उत्तर:-विटामिन B-3\n
 प्रश्न . मछलियों के यकृत-तेल में किसकी प्रचुरता होती है ?\n
        उत्तर:-विटामिन D\n
 प्रश्न . भूस्थिर उपग्रह की पृथ्वी से ऊँचाई कितनी होती है ?\n
        उत्तर:-36,000 किलोमीटर\n
 प्रश्न . मनुष्य के शरीर का तापमान कितना होता है ?\n
        उत्तर:-37° C या 98.4 F\n
 प्रश्न . लेंस की क्षमता का मात्रक क्या है?\n
        उत्तर:-डायोप्टर\n
 प्रश्न . कम्प्यूटर की IC चिप्स किस पदार्थ की बनी होती हैं?\n
        उत्तर:-सिलिकन की\n
 प्रश्न . पारसेक (Parsec) किसकी इकाई है?\n
        उत्तर:-खगोलीय दूरी की\n
 प्रश्न . पानी का घनत्व अधिकतम किस तापमान पर होता है?\n
        उत्तर:-4°C पर\n
 प्रश्न . पराश्रव्य तरंगों की आवृत्ति कितनी होती है?\n
        उत्तर:-20,000 हर्ट्ज से अधिक\n
 प्रश्न . मनुष्य का वैज्ञानिक नाम क्या है ?\n
        उत्तर:-होमो सेपियन्स\n
 प्रश्न . ब्रिटिश संसद के लिए चुने जाने वाले पहले भारतीय कौन थे ?\n
        उत्तर:-दादा भाई नैरोजी\n
 प्रश्न . भारत के किस राज्य में चावल का सबसे अधिक उत्पादन होता है ?\n
        उत्तर:-पश्चिमी बंगाल\n
 प्रश्न . भारत में ब्रह्मा जी का एकमात्र मंदिर कहाँ है ?\n
        उत्तर:-पुष्कर (राजस्थान)\n
 प्रश्न . पागल कुत्ते के काटने से कौनसा रोग होता है ?\n
        उत्तर:-रैबीज या हाइड्रोफोबिया\n
 प्रश्न . राज्यसभा का पदेन सभापति कौन होता है ?\n
        उत्तर:-उपराष्ट्रपति\n
 प्रश्न . दो बार नोबल पुरस्कार प्राप्त करने वाले प्रथम व्यक्ति कौन है ?\n
        उत्तर:-मैडम मैरी क्यूरी\n
 प्रश्न . SAARC (सार्क) या दक्षेस का मुख्यालय कहाँ है ?\n
        उत्तर:-काठमांडू (नेपाल)\n
 प्रश्न . प्रथम परमवीर चक्र विजेता कौन थे ?\n
        उत्तर:-मेजर सोमनाथ शर्मा\n
 प्रश्न . भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की पहली भारतीय महिला अध्यक्ष कौन थी ?\n
        उत्तर:-सरोजिनी नायडु\n
 प्रश्न . सन 1983 की विश्व कप विजेता भारतीय क्रिकेट टीम के कप्तान कौन थे ?\n
        उत्तर:-कपिलदेव\n
 प्रश्न . राष्ट्रपति राज्यसभा में कितने सदस्य मनोनीत कर सकता है ?\n
        उत्तर:-12\n
 प्रश्न . नोबल पुरस्कार किस वर्ष शुरु हुए ?\n
        उत्तर:-1901\n
 प्रश्न . बंग्लादेश की मुद्रा कौनसी है ?\n
        उत्तर:-टका\n
 प्रश्न . रामायण किसने लिखी ?\n
        उत्तर:-महर्षि बाल्मीकि\n
 प्रश्न . भारत में गन्ने का सर्वाधिक उत्पादन किस राज्य में होता है ?\n
        उत्तर:-उत्तर प्रदेश\n
 प्रश्न . पायोरिया रोग शरीर के किस अंग को प्रभावित करता है ?\n
        उत्तर:-दांत और मसूड़े\n
 प्रश्न . नासिक किस नदी के किनारे स्थित है ?\n
        उत्तर:-गोदावरी\n
 प्रश्न . राष्ट्रपति को शपथ कौन दिलाता है ?\n
        उत्तर:-सर्वोच्च न्यायालय का मुख्य न्यायधीश\n
 प्रश्न . जापान की मुद्रा कौनसी है ?\n
        उत्तर:-येन\n
 प्रश्न . इंडियन मिलेट्री अकादमी कहाँ स्थित है ?\n
        उत्तर:-देहरादून\n
 प्रश्न . माऊंट एवरेस्ट पर चढ़ने वाली पहली भारतीय महिला कौन है ?\n
        उत्तर:-बछेंद्री पाल\n
 प्रश्न . डेविस कप का सम्बन्ध किस खेल से है ?\n
        उत्तर:-टेनिस\n
 प्रश्न . माऊंट एवरेस्ट पर दो बार चढ़ने वाली पहली भारतीय महिला कौन है ?\n
        उत्तर:-संतोष यादव\n
 प्रश्न . सर्वोच्च न्यायालय का मुख्य न्यायधीश कब तक अपने पद पर रहता है ?\n
        उत्तर:-65 वर्ष की आयु तक\n
 प्रश्न . संसद का उच्च सदन कौनसा है ?\n
        उत्तर:-राज्यसभा\n
 प्रश्न .  पंचतंत्र का लेखक कौन है ?\n
        उत्तर:-विष्णु शर्मा\n
 प्रश्न . सन 1954 में हुआ भारत-चीन समझौता किस नाम से जाना जाता है ?\n
        उत्तर:-पंचशील समझौता\n
 प्रश्न . सन 2010 में फुटबॉल विश्वकप किस देश ने जीता था ?\n
        उत्तर:-स्पेन\n
 प्रश्न . राष्ट्रीय रक्षा अकादमी कहाँ स्थित है ?\n
        उत्तर:-पूना के पास खडगवासला में\n
 प्रश्न . ‘डिस्कवरी ऑफ़ इंडिया’ पुस्तक किसने लिखी ?\n
        उत्तर:-जवाहरलाल नेहरु\n
 प्रश्न . एक स्वस्थ मनुष्य का हृदय एक मिनट में कितनी बार धड़कता है ?\n
        उत्तर:-72 बार\n
 प्रश्न . भारत में पहली बार जनगणना कब हुई ?\n
        उत्तर:-1872\n
 प्रश्न . ‘डबल फाल्ट’ शब्द किस खेल में प्रयुक्त होता है ?\n
        उत्तर:-टेनिस\n
 प्रश्न . भारतीय थल सेना के पहले भारतीय सेनाध्यक्ष कौन थे ?\n
        उत्तर:-जनरल के.एम्.करियप्पा\n
 प्रश्न . ‘लाई हरोबा’ किस राज्य का लोकनृत्य है ?\n
        उत्तर:-मणिपुर\n
 प्रश्न . भारत के किस राज्य में रबर का सबसे अधिक उत्पादन होता है ?\n
        उत्तर:-केरल\n
 प्रश्न . कोलकाता किस नदी के किनारे है ?\n
        उत्तर:-हुगली\n
 प्रश्न . ‘पौधों में जीवन होता है’ यह किस भारतीय वैज्ञानिक ने बताया था ?\n
        उत्तर:-जगदीश चन्द्र बसु\n
 प्रश्न . महात्मा गाँधी द्वारा साबरमती आश्रम कहाँ स्थापित किया गया ?\n
        उत्तर:-अहमदाबाद\n
 प्रश्न . मनुष्य के शरीर में कितने गुणसूत्र होते हैं ?\n
        उत्तर:-23 जोड़े या 46\n
 प्रश्न . चंद्रग्रहण कब लगता है ?\n
        उत्तर:-पूर्णिमा\n
 प्रश्न . भारत छोड़ो आन्दोलन कब शुरु हुआ ?\n
        उत्तर:-8 अगस्त 1942\n
 प्रश्न . मनुष्य के शरीर का सामान्य रक्तदाब कितना होता है ?\n
        उत्तर:-80 से 120 मि.मी.\n
 प्रश्न . उत्तरी गोलार्द्ध में सबसे छोटा दिन कब होता है ?\n
        उत्तर:-22 दिसंबर\n
 प्रश्न . ‘रामचरितमानस’ किसने लिखी ?\n
        उत्तर:-तुलसीदास\n
 प्रश्न . प्रथम एशियाई खेल कब और कहाँ आयोजित किए गए ?\n
        उत्तर:-मई 1951 में नयी दिल्ली में\n
 प्रश्न . वायुमंडलीय दाब किस यंत्र से मापा जाता है ?\n
        उत्तर:-बैरोमीटर\n
 प्रश्न . हरियाणा का पहला महिला विश्वविद्यालय कौनसा है और कहाँ है ?\n
        उत्तर:-भगत फूल सिंह महिला विश्वविद्यालय खानपुर कलां (सोनीपत)\n
 प्रश्न . टेस्ट मैचों की एक पारी में सभी दसों विकेट लेने वाला भारतीय कौन है ?\n
        उत्तर:-अनिल कुंबले\n
 प्रश्न . सन 2018 में फुटबॉल विश्वकप कहाँ होगा ?\n
        उत्तर:-रूस\n
 प्रश्न . संसार में सर्वाधिक जनसंख्या वाला देश कौनसा है ?\n
        उत्तर:-चीन\n
 प्रश्न . राष्ट्रपति लोकसभा में कितने सदस्य मनोनीत कर सकता है ?\n
        उत्तर:-2\n
 प्रश्न . सर्वग्राही रक्त समूह कौन सा है ?\n
        उत्तर:-AB\n
 प्रश्न . असहयोग आन्दोलन किस वर्ष शुरु हुआ ?\n
        उत्तर:-1920\n
 प्रश्न . ‘पेनाल्टी स्ट्रोक’ किस खेल में प्रयुक्त होता है ?\n
        उत्तर:-हॉकी\n
 प्रश्न . भारतीय संसद का निम्न सदन कौनसा है ?\n
        उत्तर:-लोकसभा\n
 प्रश्न . सिख धर्म की स्थापना किसने की थी ?\n
        उत्तर:-गुरु नानकदेव ने\n
 प्रश्न . भारत में जनगणना कितने वर्षों बाद होती है ?\n
        उत्तर:-10\n
 प्रश्न . मेघदूत किसकी रचना है ?\n
        उत्तर:-कालिदास\n
 प्रश्न . भारत की स्वतंत्रता के समय ब्रिटेन का प्रधानमंत्री कौन था ?\n
        उत्तर:-क्लेमेंट एटली\n
 प्रश्न . एक्जीमा रोग शरीर के किस अंग को प्रभावित करता है ?\n
        उत्तर:-त्वचा\n
 प्रश्न . ‘स्काउट एंड गाइड्स’ संस्था की स्थापना किसने की थी ?\n
        उत्तर:-रोबर्ट बाडेन पॉवेल\n
 प्रश्न . संसार का सबसे बड़ा महासागर कौनसा है ?\n
        उत्तर:-प्रशांत\n
 प्रश्न . ‘पैनल्टी किक’ शब्द किस खेल में प्रयुक्त होता है ?\n
        उत्तर:-फुटबॉल\n
 प्रश्न . रणजी ट्रॉफी का सम्बन्ध किस खेल से है ?\n
        उत्तर:-क्रिकेट\n
 प्रश्न . ज्ञानपीठ पुरस्कार किस क्षेत्र से सम्बंधित है ?\n
        उत्तर:-साहित्य\n
 प्रश्न . भारत का सर्वोच्च खेल पुरस्कार कौनसा है ?\n
        उत्तर:-राजीव गाँधी खेल रत्न पुरस्कार\n
 प्रश्न . अर्जुन पुरस्कार किस वर्ष शुरु हुए ?\n
        उत्तर:-1961\n
 प्रश्न . भारत की मानक समय रेखा कौनसी है ?\n
        उत्तर:-82.5 डिग्री पूर्वी देशांतर रेखा जो इलाहाबाद से गुजरती है\n
 प्रश्न . मैग्सेसे पुरस्कार पाने वाले पहले भारतीय कौन थे ?\n
        उत्तर:-बिनोवा भावे\n
 प्रश्न . ‘मोनालिसा’ किसकी विश्वविख्यात पेंटिंग है ?\n
        उत्तर:-लियोनार्दो-द-विंची\n
 प्रश्न . स्वांग किस राज्य की लोकनृत्य कला है ?\n
        उत्तर:-हरियाणा\n
 प्रश्न . भारत में कितने उच्च न्यायालय हैं ?\n
        उत्तर:-24\n
 प्रश्न . कोई विधेयक धन विधेयक है या नहीं इसका फैसला कौन करता है ?\n
        उत्तर:-लोकसभा अध्यक्ष\n
 प्रश्न . अंतिम मुग़ल सम्राट कौन था ?\n
        उत्तर:-बहादुर शाह जफ़र द्वितीय\n
 प्रश्न . तम्बाकू पर पूरी तरह प्रतिबन्ध लगाने वाला विश्व का पहला देश कौनसा है ?\n
        उत्तर:-भूटान\n
 प्रश्न . ‘गोदान’ किसकी रचना है ?\n
        उत्तर:-मुंशी प्रेमचन्द\n
 प्रश्न . ‘स्वाइन फ्लू’ बीमारी किस विषाणु से फैलती है ?\n
        उत्तर:-H1N1\n
 प्रश्न . राष्ट्रीय मतदाता दिवस कब मनाया जाता है ?\n
        उत्तर:-25 जनवरी\n
 प्रश्न . भारत सरकार का संवैधानिक मुखिया कौन होता है ?\n
        उत्तर:-राष्ट्रपति\n
 प्रश्न . किस संविधान संशोधन द्वारा मौलिक कर्तव्यों को संविधान में जोड़ा गया ?\n
        उत्तर:-42वें\n
 प्रश्न . नमक कानून को तोड़ने के लिए महात्मा गाँधी ने कौनसा आन्दोलन शुरु किया ?\n
        उत्तर:-सविनय अवज्ञा आन्दोलन\n
 प्रश्न . उपराष्ट्रपति का चुनाव कौन करता है ?\n
        उत्तर:-संसद सदस्य\n
 प्रश्न . विजयस्तंभ कहाँ स्थित है ?\n
        उत्तर:-चित्तोड़गढ़ में\n
 प्रश्न . विश्व का सबसे लम्बा (9438 कि.मी.) रेलमार्ग ट्रांस-साइबेरिया (रूस) किन दो शहरों को जोड़ता है ?\n
        उत्तर:-सेंट पीटर्सबर्ग से ब्लादीवोस्तक\n
 प्रश्न . अमरकंटक किस नदी का उद्गम स्थल है ?\n
        उत्तर:-नर्मदा\n
 प्रश्न . भारत में ज़िप्सम का सर्वाधिक उत्पादन किस राज्य में होता है ?\n
        उत्तर:-राजस्थान\n
 प्रश्न . अंग्रेजी ईस्ट इंडिया कम्पनी ने भारत में पहला कारखाना कहाँ लगाया ?\n
        उत्तर:-सूरत (गुजरात) में\n
 प्रश्न . ‘आईने अकबरी’ पुस्तक किसने लिखी ?\n
        उत्तर:-अबुल फज़ल ने\n
 प्रश्न . ‘बुली’ शब्द किस खेल में प्रयुक्त होता है ?\n
        उत्तर:-हॉकी\n
 प्रश्न . ‘उड़न परी’ किसे पुकारा जाता है ?\n
        उत्तर:-पी.टी.उषा\n
 प्रश्न . झीलों की नगरी कौनसा शहर कहलाता है ?\n
        उत्तर:-उदयपुर\n
 प्रश्न . आर्यसमाज की स्थापना कब और कहाँ की गयी थी ?\n
        उत्तर:-मुंबई में 1875 में\n
 प्रश्न . सबसे प्राचीन वेद कौनसा है ?\n
        उत्तर:-ऋग्वेद\n
 प्रश्न . ‘शिक्षा दिवस’ कब मनाया जाता है ?\n
        उत्तर:-11 नवंबर को\n
 प्रश्न . किसके जन्मदिन को शिक्षा दिवस के रूप में मनाते हैं ?\n
        उत्तर:-भारत के पहले शिक्षा मंत्री मौलाना अबुलकलाम आजाद के जन्मदिन को\n
 प्रश्न . भाभा परमाणु अनुसन्धान केंद्र कहाँ स्थित है ?\n
        उत्तर:-ट्राम्बे (मुंबई) में\n
 प्रश्न . सन 1928 के बारदोली आन्दोलन का नेतृत्व किसने किया था ?\n
        उत्तर:-सरदार बल्लभ भाई पटेल ने\n
 प्रश्न . खालसा पंथ की स्थापना किसने की थी ?\n
        उत्तर:-गुरु गोबिंद सिंह\n
 प्रश्न . मुगल वंश की स्थापना किसने की थी ?\n
        उत्तर:-बाबर\n
 प्रश्न . भारत की पहली महिला I.P.S. अधिकारी कौन थी ?\n
        उत्तर:-किरण बेदी\n
 प्रश्न . कथक किस राज्य का शास्त्रीय नृत्य है ?\n
        उत्तर:-उत्तर प्रदेश\n
 प्रश्न . टीपू सुल्तान की राजधानी कौनसी थी ?\n
        उत्तर:-श्रीरंगपट्टनम\n
 प्रश्न . ‘चाइनामैन’ शब्द किस खेल में प्रयुक्त होता है ?\n
        उत्तर:-क्रिकेट\n
 प्रश्न . सबसे कठोरतम पदार्थ कौन सा है ?\n
        उत्तर:-हीरा\n
 प्रश्न . डायनामाईट का आविष्कार किसने किया ?\n
        उत्तर:-अल्फ्रेड नोबल ने\n
 प्रश्न . बिस्मिल्ला खान का संबंध किस वाद्ययंत्र से है ?\n
        उत्तर:-शहनाई\n
 प्रश्न . ऑस्कर पुरस्कार का संबंध किस क्षेत्र से है ?\n
        उत्तर:-फिल्म\n
 प्रश्न . AIDS का पूर्ण विस्तार क्या होगा ?\n
        उत्तर:-अक्वायर्ड इम्यूनो डेफिशियेंसी सिंड्रोम\n
 प्रश्न . जलियाँवाला बाग में गोलीबारी का आदेश किस जनरल ने दिया था ?\n
        उत्तर:-माइकल ओ डायर\n
 प्रश्न . पटना का प्राचीन नाम क्या था ?\n
        उत्तर:-पाटलिपुत्र\n
 प्रश्न . दिल्ली में लाल किला किसने बनवाया ?\n
        उत्तर:-मुगल बादशाह शाहजहाँ ने\n
 प्रश्न . नेताजी सुभाष राष्ट्रीय खेल संस्थान कहाँ स्थित है ?\n
        उत्तर:-पटियाला\n
 प्रश्न . आगा खां कप किस खेल से संबंधित है ?\n
        उत्तर:-हॉकी\n
 प्रश्न . बांदीपुर अभयारण्य किस राज्य में स्थित है ?\n
        उत्तर:-कर्नाटक\n
 प्रश्न . भाप इंजन का आविष्कार किसने किया था ?\n
        उत्तर:-जेम्स वाट\n
 प्रश्न . रेडियो का आविष्कार किसने किया ?\n
        उत्तर:-इटली निवासी मारकोनी ने\n
 प्रश्न . किस भारतीय राज्य की राजभाषा अंग्रेजी है ?\n
        उत्तर:-नागालैंड\n
 प्रश्न . भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस का प्रथम मुस्लिम अध्यक्ष कौन था?\n
        उत्तर:-बदरुद्दीन तैयब जी\n
 प्रश्न . भारत के प्रथम गृह मन्त्री कौन थे?\n
        उत्तर:-सरदार वल्लभभाई पटेल\n
 प्रश्न . संसार की प्रथम महिला प्रधान मन्त्री कौन हैं?\n
        उत्तर:-सिरिमाओ भंडारनायके\n
 प्रश्न . हड़प्पा की सभ्यता किस युग से सम्बन्धित है?\n
        उत्तर:-कांस्य युग\n
 प्रश्न . “दीन-ए-इलाही” धर्म किस मुगल शासक ने चलाया था?\n
        उत्तर:-अकबर\n
 प्रश्न . उगते और डूबते समय सूर्य लाल प्रतीत क्यों होता है ?\n
        उत्तर:-क्योंकि लाल रंग का प्रकीर्णन सबसे कम होता है\n
 प्रश्न . इन्द्रधनुष में कितने रंग होते हैं ?\n
        उत्तर:-सात\n
 प्रश्न . भूस्थिर उपग्रह की पृथ्वी से ऊँचाई कितनी होती है ?\n
        उत्तर:-36000 किलोमीटर\n
 प्रश्न . चेचक के टीके की खोज किसने की ?\n
        उत्तर:-एडवर्ड जेनर\n
 प्रश्न . रेबीज के टीके की खोज किसने की ?\n
        उत्तर:-लुई पास्चर\n
 प्रश्न . दूध से दही किस जीवाणु के कारण बनता है ?\n
        उत्तर:-लक्टो बैसिलस\n
 प्रश्न . पराश्रव्य तरंगों की आवृति कितनी होती है ?\n
        उत्तर:-20000 हर्ट्ज़ से अधिक\n
 प्रश्न . परमाणु बम किस सिद्दांत पर कार्य करता है ?\n
        उत्तर:-नाभिकीय विखंडन\n
 प्रश्न . विद्युत् धारा की इकाई कौनसी है ?\n
        उत्तर:-एम्पीयर\n
 प्रश्न . हृदय की धड़कन को नियंत्रित करने के लिए कौनसा खनिज आवश्यक है ?\n
        उत्तर:-पोटेशियम\n
 प्रश्न . पेनिसिलिन की खोज किसने की ?\n
        उत्तर:-अलेक्जेंडर फ्लेमिंग\n
 प्रश्न . मलेरिया की दवा ‘कुनिन’ किस पौधे से प्राप्त होती है ?\n
        उत्तर:-सिनकोना\n
 प्रश्न . संसार का सबसे बड़ा फूल कौनसा है ?\n
        उत्तर:-रफ्लेसिया\n
 प्रश्न . सबसे बड़ा जीवित पक्षी कौनसा है ?\n
        उत्तर:-शुतुरमुर्ग\n
 प्रश्न . संसार में सबसे छोटा पक्षी कौनसा है ?\n
        उत्तर:-हमिंग बर्ड\n
 प्रश्न . मनुष्य ने सबसे पहले किस जंतु को पालतू बनाया ?\n
        उत्तर:-कुत्ता\n
 प्रश्न . अंतरिक्ष यात्री को बाह्य आकाश कैसा दिखाई देता है ?\n
        उत्तर:-काला\n
 प्रश्न . ATM का पूर्ण विस्तार क्या होगा ?\n
        उत्तर:-Automated Teller Machine\n
 प्रश्न . संसद का संयुक्त अधिवेशन कौन बुलाता है ?\n
        उत्तर:-राष्ट्रपति\n
 प्रश्न . एलबीडबल्यू (LBW) शब्द किस खेल से है ?\n
        उत्तर:-क्रिकेट\n
 प्रश्न . वायुमंडल की कौन सी परत हमें सूर्य से आने वाली अल्ट्रावायलेट किरणों से बचाती है ?\n
        उत्तर:-ओजोन\n
 प्रश्न . ख्वाजा मोईनुद्दीन चिश्ती की दरगाह कहाँ है ?\n
        उत्तर:-अजमेर\n
 प्रश्न . सम्राट अशोक ने किस युद्ध के बाद बोद्ध धर्म ग्रहण कर लिया था ?\n
        उत्तर:-कलिंग युद्ध\n
 प्रश्न . भारत का केन्द्रीय बैंक कौनसा है ?\n
        उत्तर:-भारतीय रिज़र्व बैंक\n
 प्रश्न . सालारजंग म्यूजियम कहाँ है ?\n
        उत्तर:-हैदराबाद\n
 प्रश्न . भारत में सबसे लम्बे समय तक मुख्यमंत्री कौन रहा है ?\n
        उत्तर:-ज्योति बसु (पश्चिम बंगाल)\n
 प्रश्न . संसार की सबसे लम्बी नदी कौनसी है ?\n
        उत्तर:-नील\n
 प्रश्न . किस तापमान पर सेल्सियस और फारेनहाइट तापमान बराबर होता है ?\n
        उत्तर:-40 डिग्री\n
 प्रश्न . कांसा किसकी मिश्रधातु है ?\n
        उत्तर:-तांबा और टिन\n
 प्रश्न . दलीप ट्राफी का सम्बन्ध किस खेल से है ?\n
        उत्तर:-क्रिकेट\n
 प्रश्न . LPG का पूर्ण विस्तार क्या होगा ?\n
        उत्तर:-Liqified Petroleum Gas\n
 प्रश्न . ‘गीता रहस्य’ पुस्तक किसने लिखी ?\n
        उत्तर:-बाल गंगाधर तिलक\n
 प्रश्न . राज्यसभा के कितने सदस्यों का चुनाव हर 2 वर्ष बाद होता है ?\n
        उत्तर:-एक-तिहाई\n
 प्रश्न . अमेरिकी राष्ट्रपति का कार्यकाल कितने वर्ष होता है ?\n
        उत्तर:-चार वर्ष\n
 प्रश्न . अयोध्या किस नदी के किनारे है ?\n
        उत्तर:-सरयू\n
 प्रश्न . जयपुर की स्थापना किसने की थी ?\n
        उत्तर:-आमेर के राजा सवाई जयसिंह ने\n
 प्रश्न . भारतीय संविधान में पहला संशोधन कब किया गया ?\n
        उत्तर:-1951 में\n
 प्रश्न . डूरंड कप किस खेल से संबंधित है ?\n
        उत्तर:-फुटबॉल\n
 प्रश्न . सन 1907 में शुरु किया गया साहित्य का नोबल पुरस्कार किसे दिया गया ?\n
        उत्तर:-रुडयार्ड किपलिंग\n
 प्रश्न . किसके शासनकाल में मोरक्को का यात्री इब्नबतूता भारत आया ?\n
        उत्तर:-मोहम्मद बिन तुगलक\n
 प्रश्न . भारत के पहले कानून मंत्री कौन थे ?\n
        उत्तर:-डॉ.भीमराव अम्बेडकर\n
 प्रश्न . ‘अभिज्ञान शाकुन्तलम’ के लेखक कौन थे ?\n
        उत्तर:-कालिदास\n
 प्रश्न . श्रमिक दिवस कब मनाया जाता है ?\n
        उत्तर:-1 मई\n
 प्रश्न . ‘ओडिसी’ किस राज्य का शास्त्रीय नृत्य है ?\n
        उत्तर:-ओड़िसाv
 प्रश्न . भाखड़ा बांध किस नदी पर बनाया गया है ?\n
        उत्तर:-सतलुज\n
 प्रश्न . भारत का क्षेत्रफल कितना है ?\n
        उत्तर:-32,87,263 वर्ग कि.मी.\n
 प्रश्न . अमेरिका ने जापान के हिरोशिमा पर परमाणु बम कब गिराया था ?\n
        उत्तर:-6 अगस्त 1945 को\n
 प्रश्न . राष्ट्रपति चुनाव में कौन वोट डालता है ?\n
        उत्तर:-संसद तथा राज्य विधानसभाओं के चुने हुए सदस्य\n
 प्रश्न . हरियाणा के पहले राज्यपाल कौन थे ?\n
        उत्तर:-धर्मवीर\n
 प्रश्न . उत्तरी ध्रुव को दक्षिणी ध्रुव से मिलाने वाली काल्पनिक रेखा क्या कहलाती है ?\n
        उत्तर:-देशांतर रेखा\n
 प्रश्न . महात्मा गाँधी की हत्या कब और किसने की ?\n
        उत्तर:-30 जनवरी 1948 को नाथूराम गोडसे द्वारा\n
 प्रश्न . भारत में कौनसा अनाज सबसे ज्यादा खाया जाता है ?\n
        उत्तर:-चावल\n
 प्रश्न . थल सेना दिवस कब मनाया जाता है ?\n
        उत्तर:-15 जनवरी \n
 प्रश्न . राजस्थान के माउन्ट आबू स्थित दिलवाड़ा के मंदिर किस धर्म से संबंधित हैं ?\n
        उत्तर:-जैन धर्म\n
 प्रश्न . हीराकुंड बांध किस नदी पर बनाया गया है ?\n
        उत्तर:-महानदी\n
 प्रश्न . दिल्ली स्थित जामा मस्जिद किसने बनवाई ?\n
        उत्तर:-शाहजहाँ\n
 प्रश्न . शांतिकाल का सर्वोच्च सैन्य पुरस्कार कौनसा है ?\n
        उत्तर:-अशोक चक्र\n
 प्रश्न . राष्ट्रीय डेयरी अनुसंधान संस्थान कहाँ स्थित है ?\n
        उत्तर:-करनाल (हरियाणा)\n
 प्रश्न . भगवान बुद्ध द्वारा सारनाथ में दिया गया पहला प्रवचन बोद्ध धर्म में क्या कहलाता है ?\n
        उत्तर:-धर्मचक्रप्रवर्तन\n
 प्रश्न . वायुसेना दिवस कब मनाया जाता है ?\n
        उत्तर:-8 अक्टूबर\n
 प्रश्न . 1526, 1556 और 1761 के तीन ऐतिहासिक युद्ध किस नगर में हुए ?\n
        उत्तर:-पानीपत (हरियाणा)\n
 प्रश्न . हाल ही में किस राज्य से अलग करके तेलंगाना राज्य बनाया गया है ?\n
        उत्तर:-आंध्रप्रदेश\n
 प्रश्न . भारत के पश्चिमी तट पर कौनसा सागर है ?\n
        उत्तर:-अरब सागर\n
 प्रश्न . UNESCO (यूनेस्को) का मुख्यालय कहाँ है ?\n
        उत्तर:-पेरिस (फ्रांस)\n
 प्रश्न . विश्व व्यापार संगठन की स्थापना कब हुई ?\n
        उत्तर:-1995 में\n
 प्रश्न . शिक्षा की किंडरगार्टन पद्यति किसकी देन है ?\n
        उत्तर:-फ्रोबेल\n
 प्रश्न . NCERT की स्थापना कब हुई ?\n
        उत्तर:-1961 में\n
 प्रश्न . तानसेन किसके दरबार में संगीतज्ञ था ?\n
        उत्तर:-अकबर\n
 प्रश्न . कौन 4 वर्ष तक अकबर का संरक्षक रहा ?\n
        उत्तर:-बैरम खान\n
 प्रश्न . पंडित रविशंकर का संबंध किस वाद्य यंत्र से है ?\n
        उत्तर:-सितार\n
 प्रश्न . ‘पैनल्टी कार्नर’ का संबंध किस खेल से है ?\n
        उत्तर:-हॉकी\n
 प्रश्न . उत्तरी भारत में सर्दियों में वर्षा का कारण क्या है ?\n
        उत्तर:-पश्चिमी विक्षोभ\n
 प्रश्न . देवधर ट्राफी का संबंध किस खेल से है ?\n
        उत्तर:-क्रिकेट\n
 प्रश्न . रूस की मुद्रा कौनसी है ?\n
        उत्तर:-रुबल\n
 प्रश्न . सिन्धु घाटी सभ्यता की प्रसिद्ध बंदरगाह कौनसी थी ?\n
        उत्तर:-लोथल\n
 प्रश्न . जैन धर्म के प्रथम तीर्थंकर कौन थे ?\n
        उत्तर:-ऋषभदेव\n
 प्रश्न . गौतम बुद्ध का जन्म कहाँ हुआ ?\n
        उत्तर:-लुम्बिनी जो नेपाल में है\n
 प्रश्न . भगवान महाबीर जैन धर्म के कौनसे तीर्थंकर थे ?\n
        उत्तर:-24वें\n
 प्रश्न . भारत की पहली महिला राष्ट्रपति कौन है ?\n
        उत्तर:-प्रतिभा पाटिल\n
 प्रश्न . कटक किस नदी पर बसा है ?\n
        उत्तर:-महानदी\n
 प्रश्न . बाइनरी भाषा में कितने अक्षर होते हैं ?\n
        उत्तर:-2\n
 प्रश्न . LAN का विस्तार क्या होगा ?\n
        उत्तर:-Local Area Network\n
 प्रश्न . गौतम बुद्ध की मृत्यु कहाँ हुई थी ?\n
        उत्तर:-कुशीनगर में\n
 प्रश्न . गोवा पुर्तगाली शासन से कब आजाद हुआ ?\n
        उत्तर:-1961\n
 प्रश्न . बक्सर का युद्ध कब हुआ जिसके परिणामस्वरूप अंग्रेजों का बंगाल, बिहार और ओड़िसा पर अधिकार हो गया था ?\n
        उत्तर:-1764 में\n
 प्रश्न . रेगुलेटिंग एक्ट कब लागु हुआ ?\n
        उत्तर:-1773 में\n
 प्रश्न . 1857 की क्रांति के बाद अंग्रेजों ने मुगल बादशाह बहादुरशाह जफ़र को कैद करके कहाँ भेजा ?\n
        उत्तर:-बर्मा (म्यानमार)\n
 प्रश्न . गाँधी जी दक्षिणी अफ्रीका से भारत कब लौटे ?\n
        उत्तर:-9 जनवरी 1915\n
 प्रश्न . भारत की पहली बोलती फिल्म कौनसी थी ?\n
        उत्तर:-आलमआरा\n
 प्रश्न . क्षेत्रफल की दृष्टि से भारत का विश्व में कौनसा स्थान है ?\n
        उत्तर:-सातवाँ\n
 प्रश्न . भारत की स्थलीय सीमा कितनी है ?\n
        उत्तर:-15200 कि.मी.\n
 प्रश्न . भारत का पूर्व से पश्चिम तक विस्तार कितना है ?\n
        उत्तर:-2933 कि.मी.\n
 प्रश्न . तिरंगे झंडे को संविधान सभा ने कब राष्ट्रीय झंडे के रूप में अपनाया ?\n
        उत्तर:-22 जुलाई 1947 को\n
 प्रश्न . ‘जन-गण-मन’ को संविधान सभा ने राष्ट्रगान कब घोषित किया ?\n
        उत्तर:-24 जनवरी, 1950 को\n
 प्रश्न . ‘खुदा बक्श’ पुस्तकालय कहाँ है ?\n
        उत्तर:-पटना\n
 प्रश्न . 1784 में कोलकाता में किसने ‘एशियाटिक सोसाइटी’ की स्थापना की थी ?\n
        उत्तर:-विलियम जोन्स\n
 प्रश्न . बैंकों का राष्ट्रीयकरण कब किया गया ?\n
        उत्तर:-1969 में\n
 प्रश्न . किस संविधान संशोधन द्वारा 6-14 वर्ष की आयु के बच्चों के लिए शिक्षा को मौलिक अधिकार बनाया गया ?\n
        उत्तर:-86वां\n
 प्रश्न . किस मौलिक अधिकार को 44वें संविधान संशोधन द्वारा हटा दिया गया ?\n
        उत्तर:-संपत्ति का अधिकार\n
 प्रश्न . 23.5 डिग्री उत्तरी अक्षांश रेखा क्या कहलाती है ?\n
        उत्तर:-कर्क रेखा\n
 प्रश्न . सशस्त्र सेना झंडा दिवस कब मनाया जाता है ?\n
        उत्तर:-7 दिसंबर\n
 प्रश्न . भारत-पाक सीमा रेखा किस नाम से पुकारी जाती है ?\n
        उत्तर:-रेड क्लिफ रेखा\n
 प्रश्न . भारत में एकमात्र सक्रिय ज्वालामुखी कहाँ है ?\n
        उत्तर:-बैरन द्वीप (अंडमान निकोबार)\n
 प्रश्न . किस भारतीय राज्य की दो राजधानियाँ हैं ?\n
        उत्तर:-जम्मू-कश्मीर\n
 प्रश्न . अमेरिका ने कौनसा राज्य 1867 में रूस से ख़रीदा था ?\n
        उत्तर:-अलास्का\n
 प्रश्न . विश्व विकलांग दिवस कब मनाया जाता है ?\n
        उत्तर:-3 दिसंबर\n
 प्रश्न . होपमैन कप किस खेल से संबंधित है ?\n
        उत्तर:-टेनिस\n
 प्रश्न . नवगठित तेलंगाना राज्य का पहला मुख्यमंत्री कौन है ?\n
        उत्तर:-चंद्रशेखर राव\n
 प्रश्न . भारत-श्रीलंका के बीच कौनसी खाड़ी है ?\n
        उत्तर:-मन्नार की खाड़ी\n
 प्रश्न . अरावली पर्वतमाला की सबसे ऊँची चोटी कौनसी है ?\n
        उत्तर:-गुरु शिखर\n
 प्रश्न . किस देश की समुद्री सीमा सबसे बड़ी है ?\n
        उत्तर:-कनाड़ा\n
 प्रश्न . किस देश की स्थल सीमा सबसे बड़ी है ?\n
        उत्तर:-चीन\n
 प्रश्न . म्यांमार (बर्मा) की मुद्रा कौनसी है ?\n
        उत्तर:-क्यात\n
 प्रश्न . मौसम संबंधित परिवर्तन वायुमंडल की किस परत में होते हैं ?\n
        उत्तर:-क्षोभमंडल\n
 प्रश्न . संसार का सबसे बड़ा सागर कौनसा है ?\n
        उत्तर:-दक्षिणी चीन सागर\n
 प्रश्न . गौतम बुद्ध द्वारा 29 वर्ष की आयु में गृह-त्याग की घटना क्या कहलाती है ?\n
        उत्तर:-महाभिनिष्क्रमण\n
 प्रश्न . भारत में पंचवर्षीय योजना का अनुमोदन करने वाला सर्वोच्च निकाय कौनसा है ?\n
        उत्तर:-राष्ट्रीय विकास परिषद्\n
 प्रश्न . भारत के किस राज्य की सीमा चीन, नेपाल और भूटान से मिलती है ?\n
        उत्तर:-सिक्किम\n
 प्रश्न . नाथुला दर्रा किस राज्य में स्थित है ?\n
        उत्तर:-सिक्किम\n
 प्रश्न . 1912 में अल-हिलाल समाचार-पत्र किसने शुरु किया ?\n
        उत्तर:-मौलाना अबुलकलाम आजाद\n
 प्रश्न . महान चिकित्सक चरक किसके दरबार में थे ?\n
        उत्तर:-कनिष्क\n
 प्रश्न . भारत में ‘मेट्रो-पुरुष’ कौन कहलाते हैं ?\n
        उत्तर:-श्रीधरन\n
 प्रश्न . भारत की स्वतंत्रता के समय कांग्रेस अध्यक्ष कौन थे ?\n
        उत्तर:-जे.बी.कृपलानी\n
 प्रश्न . कांग्रेस और मुस्लिम लीग के बीच लखनऊ समझौता किस वर्ष हुआ ?\n
        उत्तर:-1916\n
 प्रश्न . पानीपत का तीसरा युद्ध किनके बीच हुआ ?\n
        उत्तर:-मराठों और अहमदशाह अब्दाली\n
 प्रश्न . RBI के नए नियमों के अनुसार चेक और बैंक ड्राफ्ट की वैद्यता कितने समय तक होती है ?\n
        उत्तर:-3 मास\n
 प्रश्न . सबसे लम्बा राष्ट्रीय राजमार्ग कौनसा है ?\n
        उत्तर:-NH-7, वाराणसी से कन्याकुमारी तक\n
 प्रश्न . संगमरमर किसका परिवर0000्तित रूप है ?\n
        उत्तर:-चूना-पत्थर का\n
 प्रश्न . विश्व व्यापार संगठन का मुख्यालय कहाँ है ?\n
        उत्तर:-जेनेवा (स्विट्ज़रलैंड)\n
 प्रश्न . चौरी-चौरा कांड के बाद महात्मा गाँधी ने कौनसा आन्दोलन स्थगित कर दिया था ?\n
        उत्तर:-असहयोग आन्दोलन\n
 प्रश्न . केरल के तट को क्या कहते हैं ?\n
        उत्तर:-मालाबार तट\n
 प्रश्न . जेंद-अवेस्ता किस धर्म की धार्मिक पुस्तक है ?\n
        उत्तर:-पारसी\n
 प्रश्न . भारत का राष्ट्रगान सबसे पहले कब गाया गया था ?\n
        उत्तर:-1911 के कांग्रेस के कोलकाता अधिवेशन में.\n
 प्रश्न . पानी का रासायनिक सूत्र क्या है ?\n
        उत्तर:-H2O\n
 प्रश्न . प्रकृति में पाया जाने वाला कठोरतम पदार्थ कौनसा है ?\n
        उत्तर:-हीरा\n
 प्रश्न . समुद्री जल में लवण की औसत मात्रा कितनी होती है ?\n
        उत्तर:-3.5%\n
 प्रश्न . राष्ट्रीय विकास परिषद् का अध्यक्ष कौन होता है ?\n
        उत्तर:-प्रधानमंत्री\n
 प्रश्न . सिकंदर ने भारत पर कब आक्रमण किया ?\n
        उत्तर:-326 BC\n
 प्रश्न . भारत का संविधान कितने समय में तैयार हुआ ?\n
        उत्तर:-2 साल 11 मास 18 दिन\n
 प्रश्न . भारतीय संविधान में मौलिक कर्तव्य किस देश के संविधान से लिए गए हैं ?\n
        उत्तर:-अमेरिकी संविधान\n
 प्रश्न . संविधान की किस धारा के अंतर्गत राज्यपाल किसी राज्य में राष्ट्रपति शासन लगाने की सिफारिश करता है ?\n
        उत्तर:-धारा 356\n
 प्रश्न . प्रोटोन की खोज किसने की थी ?\n
        उत्तर:-रुदेरफोर्ड\n
 प्रश्न . भारत में प्रथम परमाणु बिजलीघर कहाँ स्थापित किया गया ?\n
        उत्तर:-तारापुर\n
 प्रश्न . शान्तिनिकेतन की स्थापना किसने की ?\n
        उत्तर:-रवीन्द्रनाथ टैगोर\n
 प्रश्न . अर्थशास्त्र का नोबल पुरस्कार किस वर्ष शुरु हुआ ?\n
        उत्तर:-1969\n
 प्रश्न . गौतम बुद्ध द्वारा देह-त्याग की घटना क्या कहलाती है ?\n
        उत्तर:-महापरिनिर्वाण\n
 प्रश्न . प्रथम बौध कौंसिल कब, कहाँ और किसके शासनकाल में हुई ?\n
        उत्तर:-483 BC, राजगृह, अजातशत्रु\n
 प्रश्न . सूर्य की सतह का तापमान कितना होता है ?
        उत्तर:-6000 डिग्री सेल्सिअस\n
 प्रश्न . सवाना घास के मैदान किस महाद्वीप में है ?\n
        उत्तर:-अफ्रीका\n
 प्रश्न . किस संविधान संशोधन द्वारा पंचायती राज व्यवस्था लागु की गयी ?\n
        उत्तर:-73वें\n
 प्रश्न . राष्ट्रपति यदि इस्तीफा देना चाहे तो किसे सौंपेगा ?\n
        उत्तर:-उपराष्ट्रपति\n
 प्रश्न . किस राज्य में लोकसभा की सर्वाधिक सीटें हैं ?\n
        उत्तर:-80, उत्तर प्रदेशv
 प्रश्न . भगवान महावीर का जन्म क0हाँ हुआ ?\n
        उत्तर:-कुंडाग्राम (वैशाली)\n
 प्रश्न . चौथी बौध कौंसिल कब, कहाँ और किसके संरक्षण में हुई ?\n
        उत्तर:-98 AD, कुंडलवन (कश्मीर), कनिष्क\n
 प्रश्न . पृथ्वी अपनी धुरी पर कितने कोण पर झुकी है ?\n
        उत्तर:-23.5 डिग्री\n
 प्रश्न . वायुमंडल में ऑक्सीजन की मात्रा कितनी है ?\n
        उत्तर:-21 %\n
 प्रश्न . वायुमंडल में कार्बनडाइऑक्साइड की मात्रा कितनी है ?\n
        उत्तर:-0.03%\n
 प्रश्न . ब्रॉड गेज रेलवे लाइन की चौड़ाई कितनी होती है ?\n
        उत्तर:-1.676 मी.\n
 प्रश्न . भारत में पशुओं का सबसे बड़ा मेला कहाँ भरता है ?\n
        उत्तर:-सोनपुर (बिहार)\n
 प्रश्न . 38वीं पैरेलल किन दो देशों को बाँटती है ?\n
        उत्तर:-उत्तर और दक्षिण कोरिया\n
 प्रश्न .‘अष्टाध्यायी’ किसने लिखी ?\n
        उत्तर:-पाणिनि\n
 प्रश्न . बल्ब का फिलामेंट किसका बना होता है ?\n
        उत्तर:-टंगस्टनv
 प्रश्न . तीसरी बौध कौंसिल कब, कहाँ और किसके संरक्षण में हुई ?\n
        उत्तर:-250 BC में, पाटलिपुत्र में अशोक के शासनकाल में\n
 प्रश्न . ‘त्रिपिटक’ किस धर्म के ग्रंथ हैं और किस भाषा में लिखे गए हैं ?\n
        उत्तर:-बौद्ध धर्म, पाली\n
 प्रश्न . भारतीय प्रायद्वीप का क्या नाम है ?\n
        उत्तर:-दक्कन का पठार\n
 प्रश्न . गुजरात से गोवा तक समुद्री तट क्या कहलाता है ?\n
        उत्तर:-कोंकण\n
 प्रश्न . अंडमान निकोबार द्वीप समूह में कितने द्वीप हैं ?\n
        उत्तर:-324\n
 प्रश्न . 42वें संविधान संशोधन द्वारा कौनसे 2 शब्द प्रस्तावना में जोड़े गए ?\n
        उत्तर:-धर्मनिरपेक्ष और समाजवादी\n
 प्रश्न . एक रुपए के नोट पर किसके हस्ताक्षर होते हैं ?\n
        उत्तर:-सचिव, वित्त मंत्रालय\n
 प्रश्न . संसद के दो सत्रों के बीच अधिकतम अवधि कितनी हो सकती है ?\n
        उत्तर:-6 मास\n
 प्रश्न . ‘ऋतुसंहार’, ‘कुमारसंभव’, ‘रघुवंशम’ किसकी रचनाएँ हैं ?\n
        उत्तर:-कालिदास\n
 प्रश्न . अजन्ता और एलोरा की गुफाएँ कहाँ हैं ?\n
        उत्तर:-औरंगाबाद (महाराष्ट्र)\n
 प्रश्न . महाबलीपुरम के रथ मंदिर किसने बनवाए थे ?\n
        उत्तर:-पल्लव राजा नरसिंहबर्मन नें\n
 प्रश्न . भारत के कितने प्रतिशत भू-भाग पर वन हैं?\n
        उत्तर:-19%\n
 प्रश्न . जिम कॉर्बेट नेशनल पार्क कहाँ स्थित है ?\n
        उत्तर:-नैनीताल के पास (उत्तराखंड)\n
 प्रश्न . ‘बर्डी’, ‘ईगल’, ’बोगी’, ‘पार’, ‘टी’, ‘होल-इन-वन’, शब्द किस खेल से संबंधित हैं ?\n
        उत्तर:-गोल्फ\n
 प्रश्न . साम्भर झील जिससे नमक बनता है किस राज्य में है ?\n
        उत्तर:-राजस्थान\n
 प्रश्न . गुलाम वंश का कौनसा शासक चौगान (पोलो) खेलते समय घोड़े से गिरकर मृत्यु को प्राप्त हुआ ?\n
        उत्तर:-कुतुबुदीन ऐबक\n
 प्रश्न . ‘गीत गोबिंद’ किसने लिखी ?\n
        उत्तर:-जयदेव\n
 प्रश्न . खुजराहो के मंदिर किस वंश के शासकों ने बनवाए ?\n
        उत्तर:-चंदेल\n
 प्रश्न . विजयनगर साम्राज्य की स्थापना कब और किसने की थी )?\n
        उत्तर:-1336 में हरिहर और बुक्का ने\n
 प्रश्न . घना पक्षी विहार कहाँ स्थित है ?\n
        उत्तर:-भरतपुर (राजस्थान)\n
 प्रश्न . भारत में जंगली गधे कहाँ पाए जाते हैं ?\n
        उत्तर:-कच्छ के रण (गुजरात) में\n
 प्रश्न . मीन कैम्फ (मेरा संघर्ष) किसकी जीवनी है ?\n
        उत्तर:-अडोल्फ़ हिटलर\n
 प्रश्न . दास कैपिटल किसकी रचना है ?\n
        उत्तर:-कार्ल मार्क्स\n
 प्रश्न . महमूद गजनवी ने सोमनाथ मंदिर को कब लुटा था ?\n
        उत्तर:-1025 इस्वी में\n
 प्रश्न . कौनसा अभयारण्य एक सींग वाले गैंडों के लिए प्रसिद्ध है ?\n
        उत्तर:-काजीरंगा (असम)\n
 प्रश्न . ‘रिपब्लिक’ पुस्तक किसने लिखी ?\n
        उत्तर:-प्लेटो ने\n
 प्रश्न . तैमूरलंग ने दिल्ली को कब लुटा ?\n
        उत्तर:-1398 में\n
 प्रश्न . ओलंपिक खेलों में हॉकी कब शामिल किया गया ?\n
        उत्तर:-1928 के एम्सटर्डम (हॉलैंड) ओलंपिक में\n
 प्रश्न . शेरशाह सूरी को कहाँ दफनाया गया ?\n
        उत्तर:-सासाराम (बिहार)\n
 प्रश्न . न्यूट्रान की खोज किसने की ?\n
        उत्तर:-जेम्स चेडविक ने\n
 प्रश्न . परमाणु रिएक्टर में मंदक के रूप में किसका प्रयोग किया जाता है ?\n
        उत्तर:-भारी पानी और ग्रेफाइट का\n
 प्रश्न . विश्व का सबसे छोटा महाद्वीप कौनसा है ?\n
        उत्तर:-ऑस्ट्रेलिया\n
 प्रश्न . N.C.C. की स्थापना किस वर्ष हुई ?\n
        उत्तर:-1948 में\n
 प्रश्न . अमजद अली खान कोनसा वाद्य यंत्र बजाते हैं ?\n
        उत्तर:-सरोद\n
 प्रश्न . भारत का सबसे ऊँचा जलप्रपात कौनसा है ?\n
        उत्तर:-जोग या गरसोप्पा जो शरावती नदी पर कर्नाटक में है\n
 प्रश्न . चन्द्रमा की पृथ्वी से दूरी कितनी है ?\n
        उत्तर:-385000 कि.मी.\n
 प्रश्न . विश्व का सबसे कम जनसंख्या वाला देश कौनसा है ?\n
        उत्तर:-वैटिकन सिटी\n
 प्रश्न . भारत में सोने की खान कहाँ है ?\n
        उत्तर:-कोलार (कर्नाटक) में\n
 प्रश्न .भारतीय संविधान में कितनी अनुसूचियां हैं ?\n
        उत्तर:-12 अनुसूची\n
 प्रश्न . सूर्य का प्रकाश चन्द्रमा से पृथ्वी तक पहुँचने में कितना समय लेता है ?\n
        उत्तर:-1.3 Second\n
 प्रश्न . पन्ना (मध्य प्रदेश) की खानें किसके लिए प्रसिद्ध है ?\n
        उत्तर:-हीरा\n
 प्रश्न . नील नदी का उपहार कौनसा देश कहलाता है ?\n
        उत्तर:-मिस्र\n
 प्रश्न . ‘जय जवान, जय किसान, जय विज्ञान’ का नारा किसने दिया ?\n
        उत्तर:-अटल बिहारी वाजपई\n
 प्रश्न . घाना देश का पुराना नाम क्या है ?\n
        उत्तर:-गोल्ड कोस्ट\n
 प्रश्न . उस्ताद जाकिर हुसैन का संबंध किस वाद्ययंत्र से हैं ?\n
        उत्तर:-तबला\n
 प्रश्न . अमेरिका की खोज किसने की ?\n
        उत्तर:-1492 में क्रिस्टोफर कोलंबस ने\n
 प्रश्न . वंदेमातरम् को सर्वप्रथम कांग्रेस के किस अधिवेशन में गाया गया ?\n
        उत्तर:-1896 में\n
 प्रश्न . ‘सापेक्षता का सिद्धांत’ किसने खोजा था ?\n
        उत्तर:-एल्बर्ट आईन्स्टाईन\n
 प्रश्न . वायुयान की खोज किसने की ?\n
        उत्तर:-ओलिवर और विलिवर राईट बन्धु\n
 प्रश्न . प्रथम हृदय प्रत्यारोपण किसने किया था ?\n
        उत्तर:-डॉ क्रिश्चियन बर्नार्ड (दक्षिणी अफ्रीका)\n
 प्रश्न . सात पहाड़ियों का नगर कौनसा कहलाता है ?\n
        उत्तर:-रोम\n
 प्रश्न . शक संवत को राष्ट्रीय पंचांग के रूप में कब अपनाया गया ?\n
        उत्तर:-22 मार्च 1957\n
 प्रश्न . रेडियम की खोज किसने की ?\n
        उत्तर:-पियरे और मैरी क्युरी\n
 प्रश्न . कितनी ऊँचाई पर जाने से तापमान 1 डिग्री C की कमी होती है ?\n
        उत्तर:-165 मी.\n
 प्रश्न . किस ग्रह के चारों और वलय हैं ?\n
        उत्तर:-शनि\n
 प्रश्न . विश्व में सर्वाधिक शाखाओं वाला बैंक कौनसा है ?\n
        उत्तर:-भारतीय स्टेट बैंक\n
 प्रश्न . सफेद हाथियों का देश कौनसा है ?\n
        उत्तर:-थाईलैंड\n
 प्रश्न . कंगारू किस देश का राष्ट्रीय चिह्न है ?\n
        उत्तर:-ऑस्ट्रेलिया\n
 प्रश्न . सुन्दरलाल बहुगुणा का संबंध किस आन्दोलन से है ?\n
        चिपको आन्दोलन\n

    </string>
</resources>