
<resources>
    <string name="chemistry">
प्रश्न . कौन सा पदार्थ खाने के वस्तुओं के परीक्षण में प्रयुक्त होता है ?\n
उत्तर:- सोडियम बेंजोएट\n
प्रश्न . एनेस्थीसिया के रूप में प्रयुक्त होने वाली हास्य गैस कौन सी है ?\n
उत्तर:- नाइट्रस आक्साइड\n
प्रश्न . कौन सी घटना प्रकाश के अपवर्तन के कारण नहीं होती ?\n
उत्तर:- लाल विस्थापन\n
प्रश्न . आधुनिक टेलीफोन उपयोग करता है ?\n
उत्तर:- रेडियो तरंग का\n
प्रश्न . पंखे की रफ्तार निर्भर करती है ?\n
उत्तर:- वोल्टेज\n
प्रश्न .  किस विटामिन को हार्मोन भी माना जाता है ?\n
उत्तर:- विटामिन डी [Vitamin D]\n
प्रश्न . मानव वृक्क अश्मरी में पाया जाने वाला रासायनिक यौगिक ?\n
उत्तर:- कैल्सियम आकजेलेट\n
        प्रश्न . नमक के घोल में सिलवर नाइट्रेट का घोल डालने पर दही जैसे पदार्थ उत्पन्न होता है । यह कौन सी अभिक्रिया है ?\n
उत्तर:- उदासीनीकरण\n
प्रश्न . संक्षारण किस प्रकार की अभिक्रिया है ?\n
उत्तर:- उपचयन अभिक्रिया\n
प्रश्न . किसी रासायनिक अभिक्रिया में आॅक्सीजन के अनुपात का बढ़ना क्या कहलाता है \n?
उत्तर:- उपचयन अभिक्रिया\n
प्रश्न . सोडियम हाइड्रोक्साइड और हाइड्रोक्लोरिक अम्ल की अभिक्रिया से सोडियम क्लोराइड और जल बनाते हैं । यह कौन-सी अभिक्रिया है ?\n
उत्तर:- उदासीनीकरण\n
प्रश्न . किसी अभिक्रिया में भाग लेने वाले पदार्थ क्या कहलाते हैं ?\n
उत्तर:- अभिकारक\n
प्रश्न . श्वसन किस प्रकार की अभिक्रिया है ?\n
उत्तर:- उष्माक्षेपी अभिक्रिया\n
प्रश्न . प्रबल अम्ल और दुर्बल क्षारक से बने लवण का pH मान क्या है ?\n
उत्तर:- 7 से कम\n
प्रश्न . क्षारक को जल में घोलने पर क्या मुक्त होते हैं ?\n
उत्तर:- (OH)-आयन\n
प्रश्न . दही में किस प्रकार का अम्ल पाया जाता है ?\n
उत्तर:- लैक्टिक अम्ल\n
प्रश्न . किसी अम्ल में मुख्य रूप से एक परमाणु अवश्य मौजूद रहता है जो धातु से अभिक्रिया कर एक गैस उतपन्न करता है ।\n
उत्तर:- हाइड्रोजन\n
प्रश्न . वे पदार्थ जिनके स्वाद खट्टा होते हैं और जो नीले लिटमस के घोल को लाल बनाता है, कहा जाता है ?\n
उत्तर:- अम्ल\n
प्रश्न . जल में घुलनशील भस्म क्या कहलाते हैं ?\n
उत्तर:- क्षार\n
प्रश्न . लिटमस रंजक बैंगनी रंग का होता है, जो निकला जाता है ?\n
उत्तर:- लाइकेन\n
प्रश्न . शुष्क बुझा हुआ चूना पर क्लोरीन गैस की क्रिया से कौन -सा पदार्थ बनता है ?\n
उत्तर:- विरंजक चूर्ण\n
प्रश्न . हल्दी, लिटमस पत्र आदि किस प्रकार का सूचक है ?\n
उत्तर:- प्राकृतिक\n
प्रश्न . अपच का उपचार करने के लिए निम्न में से कौन औषधि का उपयोग होता है ?\n
उत्तर:- एन्टैसिड\n
प्रश्न . प्राकृतिक गैस का दहन किस प्रकार का रासायनिक अभिक्रिया है ?\n
उत्तर:- उष्माक्षेपी अभिक्रिया\n
प्रश्न . कॉपर चूर्ण को वायु में गर्म करने पर उसके सतह पर कॉपर ऑक्साइड की एक परत जम जाती है । इस परत का रंग कैसा है ?\n
उत्तर:- काली\n
प्रश्न . शाक- सब्जियों का विघटित होकर कम्पोस्ट बनना किस अभिक्रिया का उदाहरण है ?\n
उत्तर:- उष्माक्षेपी\n
प्रश्न . सोडियम हाइड्रॉक्साइड का pH मान लगभग है ?\n
उत्तर:- 14 है\n
प्रश्न . किसी उदासीन विलयन का pH मान है ?\n
उत्तर:- 7 है\n
प्रश्न . दाँत का मसूरा किस पदार्थ का बना है जो काफी कठोर है ?\n
उत्तर:- कैल्सियम फॉस्फेट\n
प्रश्न . इमली में कौन-सा अम्ल है ?\n
उत्तर:-टार्टरिक अम्ल\n
प्रश्न . उपचयन-अपचयन अभिक्रिया को क्या कहते हैं ?\n
उत्तर:- रेडॉक्स अभिक्रिया\n
प्रश्न . दानेदार जस्ता पर तनु सल्फ्यूरिक अम्ल डालने पर कौन-सा गैस उत्सर्जित होता है ?\n
उत्तर:- हाइड्रोजन गैस\n
प्रश्न . सूर्य प्रकाश की उपस्थिति में पोधे CO2 और जल से अपना भोजन (ग्लूकोज) तैयार करते हैं । यह कौन-सी अभिक्रिया है ?\n
उत्तर:- प्रकाश रसायनिक\n
प्रश्न . जिंक तथा लेड, कॉपर की अपेक्षा ?\n
उत्तर:- अधिक क्रियाशील है\n
प्रश्न . अंगूर का किण्वन करना एक ?\n
उत्तर:- रासायनिक परिवर्तन है\n
प्रश्न . मैग्नीशियम के रिबन के दहन होने पर किस प्रकृति का लौ उत्सर्जित होता है ?\n
उत्तर:-श्वेत चमकदार\n
प्रश्न . सिरका में कौन-सा अम्ल पाया जाता है ?\n
उत्तर:- एसीटीक अम्ल\n
प्रश्न . नींबू के रस का pH मान लगभग होता है ?\n
उत्तर:- 2.2 है\n
प्रश्न . मधुमक्खी के डंक मारने पर किस पदार्थ से उपचार करना लाभकारी है?\n
उत्तर:- बेकिंग सोडा\n
प्रश्न . मुँह साफ करने के लिए किस प्रकार के मंजन का व्यवहार करना चाहिए जिससे कि दंतक्षय रोका जा सके ?\n
उत्तर:- क्षारकीय दंतमंजन\n
प्रश्न . जस्ता के अयस्क है ?\n
उत्तर:- जिंक ब्लेड\n
प्रश्न . एलुमिना का विद्युत अपघटन करने पर एनोड पर कौन सी गैस जमा होती है ?\n
उत्तर:- आँक्सीजन गैस\n
प्रश्न . इस्पात में कितना प्रतिशत कार्बन है ?\n
उत्तर:- 2 %\n
प्रश्न . कौन-सी धातु है जो अधिक ताप पर भी ऑक्सीजन से अभिक्रिया नहीं करती है ?\n
उत्तर:- सोना\n
प्रश्न . एक धातु के टुकड़े से पतले तार खींचें जा सकते हैं । यह धातु के किस गुणधर्म के लिए उत्तरदायी है ?\n
उत्तर:- तन्यता\n
प्रश्न . धातु के बरतन में खाना बनाया जाता है, क्योंकि यह ऊष्मा का -\n
उत्तर:- सुचालक है\n
प्रश्न . सोडियम, लीथियम, कैल्सियम और निकेल में से किस धातु को चाकू से काटा जा सकता है ?\n
उत्तर:- सोडियम\n
प्रश्न . आभूषण बनने वाला सोना होता है ?\n
उत्तर:- 22 कैरेट का\n
प्रश्न . सिल्वर तथा कॉपर ऊष्मा के ?\n
उत्तर:- सबसे अच्छे चालक हैं\n
प्रश्न . ताम्र एवं टीन के मिश्रधातु को क्या कहते हैं ?\n
उत्तर:- काँसा\n
प्रश्न . कौन-सा अधातु कमरे के ताप पर द्रव होता है ?\n
उत्तर:- ब्रोमीन\n
प्रश्न . सीसा और टीन की मिश्रधातु को कहते हैं ?\n
उत्तर:- सोल्डर\n
प्रश्न . कार्बन का कौन-सा अपरूप अधिक कठोर होता है ?\n
उत्तर:- हीरा\n
प्रश्न . कॉपर को वायु में जलाने पर कौन सा यौगिक बनता है ?\n
उत्तर:- कॉपर ऑक्साइड\n
प्रश्न . सिलिका क्या है ?\n
उत्तर:- उपधातु
प्रश्न . धातुओं को पीटकर पत्तर बनाना आसान है । यह धातु के किस गुणधर्म को बतलाता है ?\n
उत्तर:- आघातवर्ध्यता\n
प्रश्न . अगर किसी मिश्रधातु में एक धातु पारद है तो इसे क्या कहते हैं ?\n
उत्तर:- अमलगम\n
प्रश्न . लोहे पर भाप की अभिक्रिया से कौन-सा गैस उत्पन होता है ?\n
उत्तर:- हाइड्रोजन गैस\n
प्रश्न . कार्बन क्या है ?\n
उत्तर:- अधातु\n
प्रश्न . क्लोरोफॉर्म का क्वथनांक है ?\n
उत्तर:- 334K\n
प्रश्न . साबुन द्वारा सफाई का काम अच्छी तरह होता है ?\n
उत्तर:- मृदु जल में\n
प्रश्न . हीरा और ग्रेफाइट कार्बन के क्या है ?\n
उत्तर:- अपरूप\n
प्रश्न . उस हाइड्रोकार्बन का नाम बतावें जिससे एथनॉल बना है ?\n
उत्तर:- इथेन\n
प्रश्न . पेन्सिल बनाने में कार्बन के किस अपरूप का उपयोग किया जाता है ?\n
उत्तर:- ग्रेफाइट\n
प्रश्न . तेल लगा कागज होता है ?\n
उत्तर:- अपारदर्शक\n
प्रश्न . एक ही प्रकार के परमाणुओं से मिलकर बना पदार्थ क्या कहलाता है ?\n
उत्तर:- तत्व\n
प्रश्न . दो या दो से अधिक तत्वों के मात्रा के विचार से एक निश्चित अनुपात में संयोग करने से बना पदार्थ कहलाता है ?\n
उत्तर:- यौगिक\n
प्रश्न . दो या दो से अधिक शुद्ध पदार्थों को किसी भी अनुपात में मिला देने से बनता क्या बनता है ?\n
उत्तर:- मिश्रण\n
प्रश्न . ऐसे तत्व जिनमें धातु और अधातु दोनों के गुण पाये जाते हैं, कहलाते हैं ?\n
उत्तर:- उपधातु\n
प्रश्न . स्टेनलेस स्टील क्या है?\n
उत्तर:- मिश्रण\n
प्रश्न . पदार्थ का चतुर्थ अवस्था क्या है?\n
उत्तर:- प्लाज्मा\n
प्रश्न . विरंजक चूर्ण क्या है?\n
उत्तर:- यौगिक\n
प्रश्न . बारूद होता है?\n
उत्तर:- मिश्रण\n
प्रश्न . "विश्व का प्रत्येक पदार्थ अत्यन्त सूक्ष्म कणों से मिलकर बना होता है", यह सर्वप्रथम किसने कहा?\n
उत्तर:-कणाद\n
प्रश्न . कोयला क्या है?\n
उत्तर:- तत्व\n
प्रश्न . हीरा क्या है ?\n
उत्तर:- तत्व\n
प्रश्न . किस वैज्ञानिक ने  परमाणु सिद्धांत  की खोज की ?\n
उत्तर:- जॉन डाल्टन\n
प्रश्न . इलेक्ट्रॉन की खोज किसने की थी ?\n
उत्तर:- थॉमसन\n
प्रश्न . प्रोटॉन की खोज किसने की थी ?\n
उत्तर:- रदरफोर्ड\n
प्रश्न . न्यूट्रॉन की खोज किसने की थी ?\n
उत्तर:- चैडविक\n
प्रश्न . परमाणवीय नाभिक किसने खोज था ?\n
उत्तर:- रदरफोर्ड\n
प्रश्न . एक भारतीय वैज्ञानिक जिसका नाम एक विशिष्ठ मूल कण के साथ जुड़ा है ?\n
उत्तर:- बोस\n
प्रश्न . इलेक्ट्रॉन के तरंग प्रकृति की खोज सर्वप्रथम किसने की थी ?\n
उत्तर:- डी ब्रोग्ली\n
प्रश्न . तत्व के सबसे छोटे भाग को क्या कहा जाता है ?\n
उत्तर:- परमाणु\n
प्रश्न . डॉल्टन के परमाणु सिद्धांत के अनुसार कौन-सा सबसे छोटा कण स्वतंत्र रूप से रह सकता है ?\n
उत्तर:- परमाणु\n
प्रश्न . किसी परमाणु के गुण निर्भर करते हैं ?\n
उत्तर:- इलेक्ट्रॉनिक संरचना पर\n
प्रश्न . न्यूट्रॉन और प्रोटॉन के संख्याओं के योगफल को क्या कहते हैं ?\n
उत्तर:- द्रव्यमान संख्या\n
प्रश्न . किन किरणों के प्रकीर्णन से नाभिक के आकार का आकलन किया जा सकता है ?\n
उत्तर:- α -कण\n
प्रश्न . नाभिक के धनावेशित होने की खोज की थी ?\n
उत्तर:- रदरफोर्ड\n
प्रश्न . परमाणु भार का अंतर्राष्ट्रीय मानक है ?\n
उत्तर:- C-12\n
प्रश्न . किसी परमाणु के बाह्यतम कक्षा में कितने इलेक्ट्रॉन रह सकते हैं ?\n
उत्तर:- 8\n
प्रश्न . सोडियम परमाणु में कोर इलेक्ट्रॉन की संख्या है ?\n
उत्तर:- 10\n
प्रश्न . परमाणु का द्रव्यमान किन मौलिक कणों पर निर्भर करता है ?\n
उत्तर:- न्यूट्रॉन व प्रोटॉन\n
प्रश्न . अनिश्चितता के सिद्धान्त का प्रतिपादन किया ?\n
उत्तर:- हाइजेनबर्ग\n
प्रश्न . नाभिक की खोज रदरफोर्ड ने किन कणों की सहायता से की ?\n
उत्तर:- α -कण\n
प्रश्न . किसी तत्व की रासायनिक प्रकृति निर्भर करते हैं ?\n
उत्तर:- संयोजी इलेक्ट्रॉन पर\n
प्रश्न . किसी तत्व के रसायनिक गुण निर्भर करते हैं ?\n
उत्तर:- परमाणु संख्या पर\n
प्रश्न . निम्नलिखित में से किसे विभाजित नहीं किया जा सकता है ?\n
उत्तर:- फोटॉन\n
प्रश्न . रेडियोसक्रियता की खोज सर्वप्रथम किस वैज्ञानिक ने की ?\n
उत्तर:-हेनरी बेक्वेरल\n
प्रश्न . रेडियोसक्रियता किसका गुण ?\n
उत्तर:- नाभिक\n
प्रश्न . रेडियोसक्रियता की इकाई क्या है ?\n
उत्तर:-क्यूरी\n
प्रश्न . अल्फा और बीटा किरणों की खोज किसने की थी ?\n
उत्तर:- रदरफोर्ड\n
प्रश्न . एक्स किरणों की खोज किसने की थी?\n
उत्तर:- फ़ैराडे\n
प्रश्न . गामा किरणों की खोज किसने की थी ?\n
उत्तर:- रदरफोर्ड\n
प्रश्न . पृथ्वी की आयु का आकलन किया जाता है ?\n
उत्तर:- यूरेनियम डेटिंग से\n
प्रश्न . परमाणु बम का आविष्कार किसने किया था ?\n
उत्तर:- ऑटो हान\n
प्रश्न . परमाणु शक्ति संयंत्र किस सिद्धान्त पर काम करता है ?\n
उत्तर:- विखण्डन\n
प्रश्न . सूर्य से ऊर्जा उत्सर्जित होती है ?\n
उत्तर:- नाभिकीय संलयन से\n
प्रश्न . हाइड्रोजन के समस्थानिकों की संख्या कितनी है ?\n
        उत्तर:- 3\n
प्रश्न . सर्वाधिक संख्या में समस्थानिक किसके पाये जाते हैं ?\n
उत्तर:-पोलोनियम\n
प्रश्न . इलेक्ट्रॉन त्यागने की प्रवृति क्या कहलाती है ?\n
उत्तर:- ऑक्सीकरण\n
प्रश्न . इलेक्ट्रॉन ग्रहण करने की प्रवृति क्या कहलाती है ?\n
उत्तर:- अवकरण\n
प्रश्न . पोलोनियम के समस्थानिकों की संख्या है ?\n
उत्तर:- 27\n
प्रश्न . रक्त कैंसर को नियंत्रित करने के लिए उपयोग किया जाने वाला रेडियो आइसोटोप कौन-सा है ?\n
उत्तर:- कोबाल्ट-60\n

प्रश्न . इलेक्ट्रॉन त्यागने की प्रवृति क्या कहलाती है ?\n
उत्तर:- ऑक्सीकरण\n
प्रश्न . हाइड्रोजन के जलने से संबद्ध प्रक्रिया क्या है ?\n
उत्तर:- ऑक्सीकरण\n
प्रश्न . लोहें पर जंग लगना किसका उदाहरण है ?\n
उत्तर:- ऑक्सीकरण\n
प्रश्न . प्रकाश ऑक्सीकरण प्रक्रिया शुरू की जाती है ?\n
उत्तर:- प्रकाश द्धारा\n
प्रश्न . वे पदार्थ जो जलकर उष्मा प्रदान करते हैं क्या कहलाते हैं ?\n
उत्तर:- ईंधन\n
प्रश्न . प्राकृतिक गैस में मुख्यतः क्या रहता है ?\n
उत्तर:- मिथेन\n
प्रश्न . गोबर गैस में मुख्यतः होता है ?\n
उत्तर:- मिथेन\n
प्रश्न . अम्ल और क्षारों की अभिक्रिया के फलस्वरूप बने पदार्थ को क्या कहते हैं ?\n
उत्तर:- लवण\n
प्रश्न . अमोनियम क्लोराइड का जलीय विलयन होता है ?\n
उत्तर:- क्षारीय\n
प्रश्न . किसी एक सामान्य व्यक्ति के रक्त का PH स्तर क्या होता है ?\n
उत्तर:- 7.35 - 7.45\n
प्रश्न . हाइड्रोजन के खोजकर्ता कौन हैं ?\n
उत्तर:- कैवेन्डिश\n
प्रश्न . किस तत्व को रसायन में अवारा तत्व की संज्ञा दी गई है ?\n
उत्तर:- हाइड्रोजन\n
प्रश्न . पौधे नाइट्रोजन को किस रूप में लेते हैं ?\n
उत्तर:- नाइट्रेट्स\n
प्रश्न . वह गैस जो वनस्पति के निर्माण में प्रयुक्त होती है, वह है ?\n
उत्तर:- हाइड्रोजन\n
प्रश्न . फॉस्फोरस प्रचुरता से किसमें पाया जाता है ?\n
उत्तर:- प्रोटीन\n
प्रश्न . हीरे का एक कैरेट कितने मिलिग्राम का होता है ?\n
उत्तर:- 200 mg\n
प्रश्न . अधातु के ऑक्साइड प्रायः होते हैं ?\n
उत्तर:- क्षारीय\n
प्रश्न . आग बुझाने वाली गैस कौन-सा है ?\n
उत्तर:- कार्बन डाइऑक्साइड\n
प्रश्न . हँसाने वाली गैस है ?\n
उत्तर:- नाइट्रस ऑक्साइड\n
प्रश्न . सूर्य में होता है ?\n
उत्तर:- हाइड्रोजन व हीलियम\n
प्रश्न . मानव शरीर में प्रचुर मात्रा में कौन-सा तत्व होता है ?\n
उत्तर:- ऑक्सीजन\n
प्रश्न . रबड़ के वल्कनीकरण के लिए उसमें मिलाया जाता है ?\n
उत्तर:- सल्फर\n
प्रश्न . नाभिकीय रिएक्टरों में ग्रेफाइट का प्रयोग किया जाता है ?\n
        उत्तर:- विमंदक के रूप में\n
प्रश्न . विसंक्रमण के बाद जल में उपलब्ध क्लोरीन की मात्रा को कहते हैं ?\n
उत्तर:- अवशिष्ट क्लोरीन\n
प्रश्न . जल का शुद्धतम रूप है ?\n
उत्तर:- वर्षा का जल\n
प्रश्न . मौसमी गुब्बारों में कौन-सी गैस भरी रहती है ?\n
उत्तर:- हीलियम\n
प्रश्न . हीरा और ग्रेफाइड होते हैं ?\n
उत्तर:- अपरूप\n
प्रश्न . कार्बन डेटिंग निम्न की आयु निर्धारण हेतु प्रयुक्त होती है ?\n
उत्तर:- जीवाश्म\n
प्रश्न . दियासलाई की नोक में क्या रहता है ?\n
उत्तर:- लाल फॉस्फोरस\n
प्रश्न . हीरे का खनिजीय बनावट क्या है ?\n
उत्तर:- कार्बन\n
प्रश्न . हीलियम की खोज किसने की थी ?\n
उत्तर:- लोकेयर\n
प्रश्न . सर्वाधिक यौगिक बनाने वाली अक्रिय गैस है ?\n
उत्तर:- जीनॉन\n
प्रश्न . ओजोन परत मुख्यतः कहाँ अवस्थित रहती है ?\n
उत्तर:- स्ट्रेटोस्फीयर\n
प्रश्न . ग्रीन हाउस गैसों के उत्सर्जन में किस देश का सर्वाधिक योगदान है ?\n
उत्तर:- सं. रा. अमेरिका\n
प्रश्न . कठोर जल से कैल्सियम और मैग्नीशियम निकालने की प्रक्रिया को क्या कहते हैं ?\n
उत्तर:- फिल्टरेशन\n
प्रश्न . एक विद्युत बल्ब के जीवन को बढ़ाने के लिए सामान्यतः उसे किससे भरा जाता है ?\n
उत्तर:- ऑर्गन\n
प्रश्न . विद्युत् बल्ब में प्रयुक्त गैस कौन-सी है ?\n
उत्तर:- अक्रिय गैस\n
प्रश्न . मौसम विज्ञान सम्बन्धी प्रेक्षण के लिए निम्नलिखित में से किसको गुब्बारों में भरने में उपयोग में लाया जाता है ?\n
उत्तर:- हीलियम\n
प्रश्न . अक्रिय गैसों की खोज करने का श्रेय किसे प्राप्त है ?\n
उत्तर:- रैम्जे\n
प्रश्न . भू-पर्पटी में सबसे कम मात्रा में पाया जाने वाला तत्व है ?\n
उत्तर:- एस्टैटीन\n
प्रश्न . मानव अमाशय में पाया जाने वाला अम्ल है ?\n
उत्तर:- HCI\n
प्रश्न . हाइड्रोक्लोरिक अम्ल का अन्य नाम क्या है ?\n
उत्तर:- म्यूरिएटिक अम्ल\n
प्रश्न . वायुयानों के टायरों में भरने में निम्न गैस का प्रयोग किया जाता है ?\n
उत्तर:- हीलियम\n
प्रश्न . सामान्यतः निम्न में किसे भविष्य का ईंधन कहा जाता है ?\n
उत्तर:- हाइड्रोजन\n
प्रश्न . सामान्य किस्म का कोयला है ?\n
उत्तर:- बिटुमिनस\n
प्रश्न . खाना पकाने के तेल को किस प्रक्रिया द्वारा वनस्पति घी में परिवर्तित किया जा सकता है ?\n
उत्तर:- हाइड्रोजनीकरण\n
प्रश्न . भारी जल एक प्रकार का है ?\n
उत्तर:- मन्दक\n
प्रश्न . सभी जैव योगिकों का अनिवार्य मूल तत्व क्या है ?\n
उत्तर:- कार्बन\n
प्रश्न . पेन्सिल का लेड है ?\n
उत्तर:- ग्रेफाइट\n
प्रश्न . ऑक्सीजन की खोज किसने की ?\n
उत्तर:- प्रीस्टले\n
प्रश्न . जिस न्यूनतम ताप पर कोई पदार्थ जलना शुरू करता है, उसे उस पदार्थ को कहतें है ?\n
उत्तर:- ज्वलन ताप\n
प्रश्न . श्वसन किस प्रकार की दहन क्रिया है ?\n
उत्तर:- मन्द दहन\n
प्रश्न . भूरा कोयला के नाम से जाना जाता है ?\n
उत्तर:- लिग्नाइट\n
प्रश्न . प्रेट्रोल से लगनेवाली आग के लिए किस प्रकार के अग्निशामक का प्रयोग किया जाता है ?\n
उत्तर:- झाग वाला\n
प्रश्न . वायु से हल्की गैस है ?\n
उत्तर:- अमोनिया\n

प्रश्न . भिन्न-भिन्न नियत तापों पर गैसों के आयतन दाब आचरण को दर्शाने के लिए आरेखित चक्र रेखा क्या कहलाती है ?\n
उत्तर:- आइसोथर्मल्स\n
प्रश्न . आदर्श गैस की ऊर्जा निर्भर करती है ?\n
उत्तर:- मोल की संख्या पर\n
प्रश्न . उत्प्रेरक की खोज किसने की ?\n
उत्तर:- बर्जीलियस\n
प्रश्न . तत्वों का सबसे पहला वर्गीकरण किसने किया था ?\n
उत्तर:- डोबेरेनर\n
प्रश्न . तत्वों के वर्गीकरण से सम्बन्धित त्रिक के नियम का प्रतिपादन किसने किया ?\n
उत्तर:- डोबेरेनर\n
प्रश्न . तत्वों के वर्गीकरण से सम्बन्धित अष्टक नियम का प्रतिपादन किसने किया ?\n
उत्तर:- न्यूलैंडस\n
प्रश्न . किस वैज्ञानिक ने सर्वप्रथम आवर्त सारणी का निर्माण किया ?\n
उत्तर:- मेंडेलीफ\n
प्रश्न . चाकू से काटी जा सकने वाली धातु है ?\n
उत्तर:- सोडियम\n
प्रश्न . साधारण नमक है ?\n
उत्तर:- सोडियम क्लोराइड\n
प्रश्न . डबल रोटी बनाने में प्रयुक्त किये जाने वाले बेकिंग पाउडर क्या होता है ?\n
उत्तर:- सोडियम बाइकार्बोनेट\n
प्रश्न . फोटोग्राफी में स्थायीकर के रूप में प्रयुक्त होने वाला रसायन है ?\n
उत्तर:- सोडियम थायोसल्फेट\n
प्रश्न . रॉकेट को चलाने में प्रयुक्त ईंधन कहलाते हैं ?\n
उत्तर:- प्रणोदक\n
प्रश्न . गैस एजेन्सियों द्वारा सिलिण्डरों में भरकर दी जाने वाली कुकिंग गैस है ?\n
उत्तर:- द्रव\n
प्रश्न . धातु की प्रकृति कैसी होती है ?\n
उत्तर:- विद्युत धनात्मक\n
प्रश्न . मानव निर्मित तत्व की पहचान कीजिए ?\n
उत्तर:- कैलीफोर्नियम\n
प्रश्न . सोडियम बाइकार्बोनेट का वाणिज्यिक नाम है ?\n
उत्तर:- बेकिंग सोडा\n
प्रश्न . जो लवण अम्लीय हाइड्रोजन परमाणु या हाइड्रॉक्सिल आयन से मुक्त रहते हैं, कहलाते हैं ?\n
उत्तर:- सामान्य लवण\n
प्रश्न . हाइड्रोजन सभी अम्लों का एक आवश्यक अवयव है, यह सर्वप्रथम किसने कहा था ?\n
उत्तर:- डेवी\n
प्रश्न . भस्मों का स्वाद होता है ?\n
उत्तर:- खट्टा\n
प्रश्न . नीले लिटमस पत्र को लाल कर देता है ?\n
उत्तर:- अम्ल\n
प्रश्न . आधुनिक आवर्त नियम के प्रवर्तक हैं ?\n
उत्तर:- मोसले\n
प्रश्न . सबसे अधिक विद्युत् ऋणात्मक तत्व है ?\n
उत्तर:- फ्लोरिन\n
प्रश्न . पृथ्वी पर सबसे अधिक मात्रा में पाया जाने वाला धातु तत्व है ?\n
उत्तर:- ऑक्सीजन\n
प्रश्न . प्रत्येक आवर्त का अन्तिम सदस्य होता है ?\n
उत्तर:- एक निष्क्रिय गैस\n
प्रश्न . प्रत्येक आवर्त का प्रथम सदस्य होता है ?\n
उत्तर:- एक क्षार धातु\n
प्रश्न . चूना-पत्थर का रासायनिक नाम है ?\n
उत्तर:- कैल्सियम कार्बोनेट\n
प्रश्न . मोती मुख्य रूप से बना होता है ?\n
उत्तर:- कैल्सियम कार्बोनेट\n
प्रश्न . ताप जिप्सम क्या है ?\n
उत्तर:- चूना\n
प्रश्न . रासायनिक दृष्टि से सिन्दूर है ?\n
उत्तर:- मरक्यूरिक सल्फाइड\n
प्रश्न . ओडियो और वीडियो टेप पर कौन-सा रासायनिक पदार्थ का लेप रहता है ?\n
उत्तर:- आयरन ऑक्साइड\n
प्रश्न . स्टील में कार्बन का प्रतिशत होता है ?\n
उत्तर:- 0.1 से 1.5\n
प्रश्न . यूरेनियम के रेडियो एक्टिव विद्युतन के फलस्वरूप अन्ततः क्या बनता है ?\n
        उत्तर:- सीसा\n
प्रश्न . काँच को गहरा नीला रंग किससे मिलता है ?\n
उत्तर:- कोबाल्ट ऑक्साइड\n
प्रश्न . स्वचालित वाहन निर्वातक का सर्वाधिक अविषालु धातु प्रदूषक है ?\n
उत्तर:- लेड\n
प्रश्न . पीतल में कौन-सी धातुएँ होती हैं ?\n
उत्तर:- तांबा एवं जस्ता\n
प्रश्न . प्लास्टर ऑफ पेरिस रासायनिक रूप से है ?\n
उत्तर:- कैल्सियम सल्फेट\n
प्रश्न . मायोग्लोबिन में कौन-सी धातु होती है ?\n
उत्तर:- लोहा\n
प्रश्न . आतिशबाजी में हरा रंग किसकी उपस्थिति के कारण होता है ?\n
उत्तर:- बेरियम\n
प्रश्न . प्याज-लहसून में गंध किस तत्व की उपस्थिति के कारण होता है ?\n
उत्तर:- पोटैशियम\n
प्रश्न . भारत में प्रचुर मात्रा में उपलब्ध नाभिकीय ईंधन है ?\n
उत्तर:- थोरियम\n
प्रश्न . माणिक्य और नीलम रासायनिक रूप से कैसे जाने जाते हैं ?\n
उत्तर:- एल्युमिनियम ऑक्साइड\n
प्रश्न . फिटकरी गंदले पानी को किस प्रक्रिया द्वारा स्वच्छ करती है ?\n
उत्तर:- स्कन्द\n
प्रश्न . शुष्क सेल में विध्रुवक का कार्य करता है ?\n
उत्तर:- मैगनीज डाइऑक्साइड\n
प्रश्न . हैलोजनों में सर्वाधिक अभिक्रिया है ?\n
उत्तर:- फ्लोरीन\n
प्रश्न . हीलियम को छोड़कर अन्य सभी अक्रिय गैसों की बाह्य कक्षा में कितने इलेक्ट्रॉन होते है ?\n
        उत्तर:- 8\n
प्रश्न . वह तत्व जिसका परमाणु क्रमांक तथा परमाणु भार दोनों एक-समान होता है ?\n
उत्तर:- हाइड्रोजन\n
प्रश्न . हीरे का जवाहरात के रूप में उपयोग उसके किस गुण पर निर्भर करता है ?\n
उत्तर:- अपवर्तनांक\n
प्रश्न . भारी जल का अणु भार है ?\n
उत्तर:- 20\n
प्रश्न . कच्ची चीची को रंगविहीन करने हेतु प्रयोग किया जाता है ?\n
उत्तर:- चीनी का चारकोल\n
प्रश्न . शुष्क सेल की धनात्मक छड़ होती है ?\n
उत्तर:- ग्रेफाइट की\n
प्रश्न . कर्पूर को किस विधि द्वारा शुद्ध किया जाता है ?\n
उत्तर:- उध्र्वपातन\n
प्रश्न . कार्बनिक यौगिक में हाइड्रोजन के अतिरिक्त कौन-सा तत्व सामान्यतः होता है ?\n
उत्तर:- कार्बन\n
प्रश्न . प्रयोगशाला में संश्लेषित किया जाने वाला प्रथम कार्बनिक यौगिक था ?\n
उत्तर:- यूरिया\n
प्रश्न . बिजली में लगी आग को बुझाने में प्रयुक्त होता है ?\n
उत्तर:- पायरीन अग्निशामक\n
प्रश्न . किण्वन कैसी अभिक्रिया है ?\n
उत्तर:- ऊष्माक्षेपी\n
प्रश्न . शराब का निर्माण किस क्रिया के परिणामस्वरूप होता है ?\n
उत्तर:- किण्वन\n
प्रश्न . सिरका को लैटिन भाषा में क्या कहा जाता है ?\n
उत्तर:- एसीटम\n
प्रश्न . नींबू खट्टा किस कारण से होता है ?\n
उत्तर:- साइट्रिक अम्ल\n
प्रश्न . अंगूर में कौन-सा अम्ल पाया जाता है ?\n
उत्तर:- टार्टरिक अम्ल\n
प्रश्न . इमली में कौन-सा अम्ल पाया जाता है ?\n
उत्तर:- टार्टरिक अम्ल\n
प्रश्न . फोटोग्राफी में कौन-सा अम्ल प्रयोग किया जाता है ?\n
उत्तर:- ऑक्जैलिक अम्ल\n
प्रश्न . मानव गुर्दे में बनने वाली पथरी प्रायः बनी होती है ?\n
उत्तर:- कैल्सियम ऑक्ज़ैलेट की\n
प्रश्न . गैमेक्सीन है एक ?\n
        उत्तर:- कीटाणुनाशक\n
प्रश्न . सोने के आभूषण बनाते समय उसमें कौन-सी धातु मिलायी जाती है ?\n
उत्तर:- ताँबा\n
प्रश्न . मानव शरीर में ताँबा धातु की मात्रा की वृद्धि होने से कौन-सी बीमारी होती है ?\n
उत्तर:- विल्सन बीमारी\n
प्रश्न . ताँबा का शत्रु तत्व है ?\n
उत्तर:- गंधक\n
प्रश्न . नीला थोथा है ?\n
उत्तर:- कॉपर सल्फेट\n
प्रश्न . वाटर टैंकों में शैवाल को नष्ट करने के लिए किस रसायन का प्रयोग किया जाता है ?\n
उत्तर:- कॉपर सल्फेट\n
प्रश्न . जस्ता धातु का निष्कर्षण मुख्यतः किस अयस्क से किया जाता है ?\n
उत्तर:- जिंक ब्लैंड\n
प्रश्न . इस्पात या आयरन की वस्तु में जिंक की पतली परत के लेपन का क्या नाम है ?\n
उत्तर:- यशद लेपन\n
प्रश्न . धान का खैरा रोग किस तत्व की कमी के कारण होता है ?\n
उत्तर:- जस्ता\n
 प्रश्न . लकड़ी की वस्तुओं को कीड़ों से बचाने के लिए उसपर लेपन किया जाता है ?\n
उत्तर:- जिंक क्लोराइड का\n
प्रश्न . चूहों को मारने की दवा है ?\n
उत्तर:- जिंक फॉस्फाइड\n
प्रश्न . रंगने में काम आनेवाले तीखा पदार्थ है ?\n
उत्तर:- जिंक फॉस्फेटv
प्रश्न . चाँदी का निष्कर्षण मुख्यतः किस अयस्क से किया जाता है ?\n
उत्तर:- अर्जेण्टाइट\n
प्रश्न . फोटोग्राफी में उपयोगी तत्व है ?\n
उत्तर:- सिल्वर ब्रोमाइड\n
प्रश्न . कृत्रिम वर्षा कराने में किस रसायन का प्रयोग किया जाता है ?\n
उत्तर:- सिल्वर आयोडाइड\n
प्रश्न . सबसे अधिक लचीली और पीटकर पत्तर बनाये जाने योग्य धातु है ?\n
उत्तर:- सोना\n
प्रश्न . ठोस कपूर से वाष्प बनने की क्रिया को कहते हैं ?\n
उत्तर:- उध्र्वपातन\n
प्रश्न . द्रव सोना के नाम से जाना जाता है ?\n
उत्तर:- पेट्रोलियम\n
प्रश्न . नार्मल ब्यूटेन और आइसो ब्यूटेन हैं ?\n
उत्तर:- चेन आइसोमर\n
प्रश्न . पेट्रोल जिसे मोटरगाड़ी के ईंधन के रूप में प्रयुक्त किया जाता है, किसका मिश्रण है ?\n
उत्तर:- हाइड्रोकार्बन का\n
प्रश्न . कार के इंजन में नॉकिंग से बचने के लिए प्रयोग में लाया जाता है\n
उत्तर:- लेड टेट्राइथाइल\n
प्रश्न . पेट्रोलियम से प्राप्त होने वाला मोम है ?\n
उत्तर:- पैराफिन मोम\n
प्रश्न . व्यापारिक वैसलिन किससे निकाला जाता है ?\n
उत्तर:- पेट्रोलियम\n
प्रश्न . पेट्रोल का मुख्य संघटन क्या है ?\n
उत्तर:- ऑक्टेन\n
प्रश्न . मिथेन अणु की आकृति होती है ?\n
उत्तर:- समचतुष्फलकीय\n
प्रश्न . मिथेन अणु की आकृति होती है ?\n
उत्तर:- समचतुष्फलकीय\n
प्रश्न . सैप्टिक टैंक से निकलने वाली गैसों के मिश्रण में मुख्यतः कौन-सी गैस होती है ?\n
उत्तर:- मिथेन\n
प्रश्न . बायो गैस का मुख्य घटक है ?\n
उत्तर:- मिथेन\n
प्रश्न . गोबर गैस में मुख्य रूप से पाया जाता है ?\n
उत्तर:- मिथेन\n
प्रश्न . कच्चे फलों को कृतिम रूप से पकाने के लिए प्रयोग में लायी जाने वाली गैस का नाम है ?\n
उत्तर:- एसीटिलीन\n
प्रश्न . युद्ध में प्रयोग की जाने विषैली गैस ल्यूसाइट बनायी जाती है ?\n
उत्तर:- एसीटिलीन से\n
प्रश्न . कैल्सियम कार्बाइड पर जल डालने से बनता है ?\n
उत्तर:- एसीटिलीन\n
प्रश्न . घरेलू फ्रिज में सामान्यतः कौन-सा प्रशीतक उपयोग में लाया जाता है ?\n
उत्तर:- फ्रिऑन\n
प्रश्न . दलदली भूमि से कौन-सी गैस निकलती है ?\n
उत्तर:- इथेन\n
प्रश्न . बरसाती किससे बनाया जाता है ?\n
उत्तर:- पॉली कार्बोनेट्स\n
प्रश्न . कौन-सा प्लास्टिक खाने के पदार्थ को पैक करने में प्रयोग किया जाता है ?\n
उत्तर:- पॉली इथिलीन\n
प्रश्न . लाह है, एक ?\n
उत्तर:- प्राकृतिक बहुलक\n
प्रश्न . यूरिया में नायट्रोजन की प्रतिशत मात्रा होती है ?\n
उत्तर:- 46 %\n
प्रश्न . मानव निर्मित प्रथम कृत्रिम रेशा था ?\n
उत्तर:- रेयॉन\n
प्रश्न . फलों के रस को सुरक्षित रखने के लिए किसका प्रयोग किया जाता है ?\n
उत्तर:- बेन्जोइक अम्ल\n
प्रश्न . प्राकृतिक रबड़ एक बहुलक है ?\n
उत्तर:- आइसोप्रीन का\n
प्रश्न . फूड प्रोसेसिंग हेतु प्रयुक्त होता है ?\n
उत्तर:- बेन्जोइक अम्ल\n
प्रश्न . नेचुरल फॉर्म में रबड़ किस रूप में होता है ?\n
उत्तर:- लेटेक्स\n
प्रश्न . अधिक मात्रा में इथाइल ऐल्कोहॉल का सेवन करने पर बुरा प्रभाव पड़ता है ?\n
उत्तर:- लीवर पर\n
प्रश्न . विश्व में खनन किया जाने वाला अधिकांश कोयला होता है ?\n
उत्तर:- बिटुमिनस\n
प्रश्न . मोटरकारों के धुओं में कैंसर उतपन्न करने वाली गैस होती है ?\n
उत्तर:- कार्बन मोनो ऑक्साइड\n
प्रश्न . वाहनों से निकलने वाली प्रदूषित गैस मुख्यतः है ?\n
उत्तर:- कार्बन मोनो ऑक्साइड\n
प्रश्न . नीली ज्वाला के साथ जलने वाली गैस है ?\n
उत्तर:- कार्बन मोनो ऑक्साइड\n
प्रश्न . मुख्य विधि जिसके द्वारा वातावरण में CO2 गैस कम होती है, वह है ?\n
उत्तर:- प्रकाश-संश्लेषण\n
प्रश्न . प्रकाश-संश्लेषण में पौधों द्वारा निम्न में से कौन-सी गैस उपयोग की जाती है ?\n
उत्तर:- कार्बन डाइऑक्साइड\n
प्रश्न . रात्रि में पेड़ के नीचे सोना हानिकारक है, क्योंकि पेड़ छोड़ते हैं ?\n
उत्तर:- कार्बन डाइऑक्साइड\n
प्रश्न . कार्बन डाइऑक्साइड गैस जल से अभिक्रिया करके बनाती है ?\n
उत्तर:- कार्बोनिक अम्ल\n
 प्रश्न . न्यूट्रिनो के खोजकर्ता हैं ?\n
उत्तर:- पाउली\n
प्रश्न . मेसॉन के खोजकर्ता हैं ?\n
उत्तर:- युकावा\n
प्रश्न . किसी तत्व के परमाणु की दूसरी कक्षा में इलेक्ट्रॉनों की अधिकतम संख्या हो सकती है ?\n
उत्तर:- 8\n
प्रश्न . कार्बन का परमाणु क्रमांक 6 तथा परमाणु भार 12 है । इसके नाभिक में कितने प्रोटॉन होते है ।\n
उत्तर:- 6\n
प्रश्न . किसी तत्व के परमाणु में 2 प्रोटॉन, 2 न्यूट्रॉन और 2 इलेक्ट्रॉन हों तो उस तत्व की द्रव्यमान संख्या कितनी होगी ?\n
उत्तर:- 4\n
प्रश्न . रेडियो कार्बन डेटिंग से किसका निर्धारण होता है ?\n
उत्तर:- जीवाश्म की आयु\n
प्रश्न . नाभिक से निकलने वाले विकिरणों से किसकी वेधन क्षमता सर्वाधिक होती है ?\n
उत्तर:- गामा किरणों की\n
प्रश्न . निम्नलिखित में से कौन हाइड्रोजन का समस्थानिक नहीं है ?\n
उत्तर:- इट्रियम\n
प्रश्न . समभारिक में किसकी संख्या समान समान होती है ?\n
उत्तर:- न्यूक्लियन\n
प्रश्न . खाना बनाने में प्रयोग की जाने वाली गैस मुख्यतः है ?\n
उत्तर:- मिथेन\n
प्रश्न . सोडा वाटर में प्रयुक्त गैस है ?\n
उत्तर:- CO2\n
प्रश्न . जल में विलेय है ?\n
उत्तर:- इथाइल एल्कोहॉल\n
प्रश्न . शराब में उपस्थित रहता है ?\n
उत्तर:- इथाइल एल्कोहॉल\n
प्रश्न . स्थिर ताप पर किसी गैस का दाब तिगुना कर देने पर उसका आयतन हो जाएगा ?\n
उत्तर:- तिहाई\n
प्रश्न . एक गैस का वाष्प घनत्व 14 है उसका अणु भार होगा ?\n
उत्तर:- 28\n
प्रश्न . किसी गैस का अणुभार उसके वाष्प घनत्व का कितना होता है ?\n
उत्तर:- दुगना\n
प्रश्न . गैसों के विसरण का नियम किसने प्रतिपादित किया ?\n
उत्तर:- ग्राह्म\n
प्रश्न . रासायनिक अभिक्रिया में उत्प्रेरक की भूमिका है, बदलना ?\n
उत्तर:- सक्रियण ऊर्जा\n
प्रश्न . पेट्रोल से लगने वाली आग के लिए किस प्रकार के अग्निशामक का प्रयोग किया जाता है ?\n
उत्तर:- झाग वाला\n
प्रश्न . सोडियम के टुकड़े को यदि पानी में डाला जाय तो वह ?\n
उत्तर:- तैरता हुआ जलने लगेगा\n
प्रश्न . शून्य समूह में रखे गये तत्व किस नाम से जाने जाते हैं ?\n
उत्तर:- निष्क्रिय तत्व\n
प्रश्न . लोहे का शुद्धतम रूप है ?\n
उत्तर:- पिटवा लोहा\n
प्रश्न . लोहे को इस्पात में बदलने के लिए कौन-सी धातु मिलायी जाती है ?\n
उत्तर:- निकेल\n
प्रश्न . स्टील को कठोरता प्रदान करने के लिए मिलायी जाती है ?\n
उत्तर:- क्रोमियम की मात्रा\n
प्रश्न . किस पदार्थ के लगाने से कटे स्थान से रक्त का बहना रुक जाता है ?\n
उत्तर:- फेरिक क्लोराइड\n
प्रश्न . निम्नलिखित में से किस धातु का प्रयोग मानव द्वारा सबसे पहले किया गया ?\n
उत्तर:- ताँबा\n
प्रश्न . कैलोरीमीटर बनाया जाता है ?\n
उत्तर:- ताँबा\n
प्रश्न . तड़ित चालक निर्मित होते हैं ?\n
उत्तर:- ताँबा\n
प्रश्न . अण्डे का बाह्य खोल प्रमुखतः किसका बना होता है ?\n
उत्तर:- कैल्सियम कार्बोनेट
प्रश्न . वायु में थोड़ी देर रखने पर किसी धातु के ऊपर हरे रंग के बेसिक कार्बोनेट की परत जम जाती है, वह धातु है ?\n
उत्तर:- ताँबा\n
प्रश्न . नमकीन पानी लोहे के पाइप को जंग लगाकर चटका देते हैं, इस प्रक्रिया को कहते हैं ?\n
उत्तर:- संक्षारण\n
प्रश्न . निम्नलिखित में से किससे टेप रिकार्डर की टेप लेपित रहती है ?\n
उत्तर:- फेरोमेग्नेटिक चूर्ण\n
प्रश्न . निम्न में से कौन-सा धातु अमलगम नहीं बनाता है ?\n
उत्तर:- लोहा\n
प्रश्न . सोना को कठोर बनाने के लिए उसमें क्या मिलाया जाता है ?\n
उत्तर:- ताँबा\n
प्रश्न . शुद्ध सोना होता है ?\n
उत्तर:- 24 कैरेट\n
प्रश्न . पारा का निष्कर्षण किया जाता है ?\n
उत्तर:- सिनेबार से\n
प्रश्न . मरकरी को किस धातु के पात्र में रखा जाता है ?\n
उत्तर:- लोहा\n
प्रश्न . सीसा का निष्कर्षण मुख्यतः किस अयस्क से किया जाता है ?\n
उत्तर:- गैलना\n
प्रश्न . वाहनों से उत्सर्जित धुएँ में किसकी उपस्थिति से प्रदूषण होता है ?\n
उत्तर:- सीसा\n
प्रश्न . संचायक बैटरियों में निम्नलिखित में से कौन-सी धातु का प्रयोग किया जाता है ?\n
उत्तर:- सीसा\n
प्रश्न . नाभिकीय रिएक्टर की रचना के लिए अनिवार्य तत्व है ?\n
उत्तर:- जिरकोनियम\n
प्रश्न . वायुयान निर्माण में निम्न में से कौन-सी धातु प्रयुक्त होती है ?\n
उत्तर:- पैलेडियम\n
प्रश्न . निम्न में से कौन-सी धातु कमरे के ताप पर द्रव अवस्था में होती है ?\n
उत्तर:- गेलियम\n
प्रश्न . सफेद स्वर्ण के नाम से जाना जाता है ?\n
उत्तर:- प्लेटियम\n
प्रश्न . विद्युत बल्ब का तन्तु किसका बना होता है ?\n
उत्तर:- टंगस्टन\n
प्रश्न . ग्लोबल वार्मिंग के लिए उत्तरदायी गैस है ?\n
उत्तर:-कार्बन डाइऑक्साइड\n
प्रश्न . सौर सेलों में प्रयुक्त होने वाले मुख्य पदार्थ कौन है ?\n
उत्तर:- सिलिकॉन\n
प्रश्न . ट्रान्जिस्टर बनाने में आमतौर पर किसका इस्तेमाल किया जाता है ?\n
उत्तर:- सिलिकॉन\n
प्रश्न . कृत्रिम हीरा के नाम से जाना जाता है ?\n
उत्तर:- सिलिकॉन कार्बाइड\n
प्रश्न . हाइड्रोजन के रेडियोसक्रिय समस्थानिक को कहते हैं ?\n
उत्तर:- ट्राइटियम\n
प्रश्न . हाइड्रोजन को वायु में जलाने पर प्राप्त होता है ?\n
उत्तर:- जल\n
प्रश्न . वनस्पति घी के निर्माण में कौन-सी गैस प्रयुक्त होती है ?\n
उत्तर:- हाइड्रोजन\n
प्रश्न . आयतन के अनुपात में जल में हाइड्रोजन व ऑक्सीजन का अनुपात होता है ?\n
उत्तर:- 2:1\n
प्रश्न . भार के अनुपात में जल में हाइड्रोजन व ऑक्सीजन का अनुपात होता है ?\n
उत्तर:- 1:8\n
प्रश्न . भारी जल की खोज किसने की ?\n
उत्तर:- एच. यूरे\n
प्रश्न . क्वार्टज किससे बनता है ?\n
उत्तर:- कैल्सियम सिलिकेट से\n
प्रश्न . पौधे नाइट्रोजन किस रूप में ग्रहण करते हैं ?\n
उत्तर:- नाइट्रेट्स के रूप में\n
प्रश्न . बढ़ते हुए पौधों को निम्नलिखित में से किस तत्व की सबसे अधिक मात्रा में आवश्यकता होती है ?\n
उत्तर:- नाइट्रोजन\n
प्रश्न . प्रकाश रसायनी धूम कोहरे बनने के समय निम्न में से कौन-सा गैस उत्पन्न होता है ?\n
उत्तर:- नाइट्रोजन ऑक्साइड\n
प्रश्न . डॉक्टरों द्वारा एनस्थीसिया के रूप में प्रयोग होने वाली हास्य गैस है ?\n
उत्तर:- नाइट्रस ऑक्साइड\n
प्रश्न . फॉस्फोरस का सबसे स्थायी अपरूप है ?\n
उत्तर:- लाल फॉस्फोरस\n
प्रश्न . पीला फॉस्फोरस को सुरक्षित रखा जाता है ?\n
उत्तर:- जल में\n
प्रश्न . दियासलाइयों के निर्माण में प्रयुक्त होता है ?\n
उत्तर:- सेलिनियम\n
प्रश्न . घरेलू प्रशीतित्र में सामान्यतः कौन-सा प्रशीतक प्रयोग में लाते हैं ?\n
उत्तर:- अमोनिया\n
प्रश्न . जल में आसानी से घुलनशील है ?\n
उत्तर:- अमोनिया\n
प्रश्न . टेफ्लॉन में पाया जाने वाला हैलोजन है ?\n
उत्तर:- फ्लोरिन\n
प्रश्न . एक कार बैटरी में प्रयुक्त विद्युत् अपघट्य होता है ?\n
उत्तर:- सल्फ्यूरिक अम्ल\n
 वह कौन-सी गैस है जो स्वयं जलती है लेकिन जलने में सहायक नहीं होती है तथा जो सड़े अण्डे जैसी गंध देती है ?\n
उत्तर:- हाइड्रोजन सल्फाइड\n


    </string>
</resources>