
<resources>
     <string name="biology">
        प्रश्न . पौधे क्या उत्सर्जित करते हैं? \n
        उत्तर:-रात में कार्बनाइऑक्साइड और दिन में ऑक्सीजन\n
 प्रश्न . ISRO में S का अर्थ क्या है?\n
        उत्तर:-Space\n
प्रश्न . इड्डियों एवं दाँतों में मुख्य रूप से कौन-सा रसायन होता है?\n
        उत्तर:-कैल्शियम\n
प्रश्न . रसोई गैस का मिश्रण क्या है? \n
        उत्तर:– ब्यूटेन एवं प्रोपेन का\n
प्रश्न . ‘हीमोफीलिया’ एक आनुवंशिक रोग है, जिसका क्या परिणाम है?\n
        उत्तर:– रक्त का नहीं जमना\n
प्रश्न . मनुष्य का सामान्य रक्तचाप कितना होता है? \n
        उत्तर:–120/80\n
प्रश्न . ऊष्मा का सबसे कम ऊष्मारोधी धातु कौन सी है? \n
        उत्तर:– एल्युमीनियम\n
प्रश्न . वाट को किसमें प्रकट कर सकते हैं?\n
        उत्तर:– जूल प्रति सेकण्ड में\n
प्रश्न . एल्कोहॉल उद्योग में किस कवक का प्रयोग होता है?\n
        उत्तर:– यीस्ट\n
 प्रश्न . कपड़े से स्याही और जंग के धब्बे छुड़ाने के लिए किसका प्रयोग होता है? \n
        उत्तर:– ईथर\n
प्रश्न . मलेरिया किसके द्वारा होता है? \n
        उत्तर:– मादा ऐनोफिलीज द्वारा\n
प्रश्न . डॉक्टरों के द्वारा प्रयुक्त शब्द ‘CAT’ स्कैन का क्या अर्थ है? \n
        उत्तर:– कम्प्यूटराइज्ड एक्सियल टोमोग्राफी\n
प्रश्न . पौधे किस विधि से भोजन का निर्माण करते हैं?\n
        उत्तर:– प्रकाश-संश्लेषण\n
प्रश्न . ट्रांसफॉर्मर का प्रयोग किसके नियन्त्रित करने में होता है? \n
        उत्तर:– धारा\n
प्रश्न . पसीना निकलने से शरीर का सबसे उपयोग कार्य क्या होता है? \n
        उत्तर:– शरीर का ताप नियन्त्रित होना\n
प्रश्न . ग्रेनाइट, ग्रेफाइल और बैसाल्ट में से कौन-सी रूपान्तरि चट्टान है? \n
        उत्तर:– ग्रेनाइट\n
प्रश्न . ‘टिटेनस रोग’ किस जीवाणु से होता है? \n
        उत्तर:–क्लोस्ट्रीडियम टिटैनी\n
प्रश्न . ‘एन्थ्रोपोलॉजी’ क्या है? \n
        उत्तर:– मानव विज्ञान का अध्ययन\n
प्रश्न . मानव शरीर की किस ग्रन्थि को ‘मास्टर ग्रन्थि’ कहा जाता है? \n
        उत्तर:– पीयूषिका\n
 प्रश्न . रेखीय संवेग संरक्षण किसके बराबर है? \n
        उत्तर:– न्यूटन के द्वितीय नियम\n
प्रश्न . सूक्ष्म जीवाणुओं से प्राप्त वे तत्व कौन-से हैं, जिनका उपयोग सूक्ष्म जीवाणुओं को नष्ट करने के लिए किया जाता है? \n
        उत्तर:– प्रतिजैविक\n
प्रश्न . ऊष्मा गति का प्रथम नियम अवधारणा की पुष्ठि कौन करता है? \n
        उत्तर:– ऊर्जा संरक्षण\n
प्रश्न . आदर्श गैस की ऊर्जा किस पर आधारित होती है?\n
        उत्तर:– तापमान पर\n
प्रश्न . पेट्रोलियम की गुणवत्ता किससे प्रदर्शित की जाती है? \n
        उत्तर:– ऑक्टेन नम्बर से\n
प्रश्न . वाष्प भट्टी में किससे आयरन ऑक्साइड उपचयित होता है? \n
        उत्तर:– कार्बन\n
प्रश्न . आप मानव शरीर में उरोस्थि को कहाँ पाएँगे? \n
        उत्तर:–जाँघ में\n
प्रश्न . भूमि के अपमार्जन में योगदान देने वाला जीव कौन-सा है? \n
        उत्तर:– केंचुआ\n
प्रश्न . सूर्य में कौन-सा तत्व सर्वाधिक मात्रा में रहता है? \n
        उत्तर:– हाइड्रोजन\n
प्रश्न . मानव शरीर के किस भाग में ‘पायरिया’ रोगलगता है? \n
        उत्तर:– दाँत और मसूड़ा\n
प्रश्न . लाल रक्त कणिकाएँ कहाँ बनती हैं? \n
        उत्तर:– अस्थि मज्जा में\n
प्रश्न . शरीर के थर्मोस्टेट (ताप स्थिरांक) का काम करने वाली ग्रन्थि कौन-सी है?\n
        उत्तर:– हाइपोथैलेमस\n
प्रश्न . पक्षियों के अध्ययन के विज्ञान को क्या कहते हैं? \n
        उत्तर:– आर्निथोलॉजी\n
प्रश्न . प्रसिद्ध ‘विग बैंग थ्योरी’ किस मुख्य सिद्धान्त पर आधारित है? \n
        उत्तर:– ऊष्मा गतिकी के सिद्धान्त\n
प्रश्न . प्रेशर कुकर में खाना जल्दी क्यों पकता है? \n
        उत्तर:– बढ़ा हुआ प्रेशर, उबलन बिन्दु (क्वथनांक) बढ़ा देता है\n
प्रश्न . प्रकाश का वेग सर्वप्रथम किसने नापा? \n
        उत्तर:– रोमर\n
प्रश्न . किस रक्त समूह के व्यक्तियों को सार्वभौमिक दाता (यूनिवर्सल डोनर) कहा जाता है?\n
        उत्तर:– O ग्रुप\n
प्रश्न . अवशोषित भोज्य पदार्थ को प्रोटोप्लाज्म में बदलने की प्रक्रिया क्या कहलाती है? \n
        उत्तर:-एसीमिलेशन\n
 प्रश्न . मौसम के उतार-चढ़ाव अधिकतम कहाँ होते हैं? \n
        उत्तर:–सबट्रॉपिक (उपोष्ण प्रदेश)\n
प्रश्न . अल्टीमीटर से क्या नापते हैं? \n
        उत्तर:– भूतल से ऊँचाई\n
प्रश्न .‘ट्रैकोमा’ रोग किस अंग से सम्बन्धित रोग है? \n
        उत्तर:–आँख\n
प्रश्न . इन्सुलिन, एण्ड्रनलीन, थॉयरीरिक्सल और हीमोग्लोबिन में से कौन-सा हॉर्मोन नहीं है? \n
        उत्तर:–हीमोग्लोबिन\n
प्रश्न . किसी मनुष्य के द्वारा श्वसन में एक बार में खींची गयी हवा कितनी होती है-\n
        उत्तर: 500 मिमी\n
प्रश्न . किस विटामिन की कमी के कारण मसूढ़ों से रक्त आता है और दाँत हिलने लगते हैं?\n
        उत्तर:– विटामिन C\n
प्रश्न . क्रायोजेनिक इंजन का प्रयोग किसमेंहोता है? \n
        उत्तर:–रॉकेट में\n
प्रश्न . ‘लॉ ऑफ फ्लोटिंग’ का सिद्धान्त किसने दिया था? \n
        उत्तर:– आर्किमिडीज ने\n
प्रश्न . इलेक्ट्रॉन, प्रोटॉन, न्यूट्रॉन और पोजिट्रॉन इनमें से सबसे बड़ा कण कौन-सा है?  \n
        उत्तर:– इलेक्ट्रॉन \n
प्रश्न . दूध उबालने की स्फूर पश्चयता कितनी होती है?  \n
        उत्तर:–100°C \n
प्रश्न . कौन-सा तत्व रासायनिक रूप में धातु व अधातु दोनों के समान कार्य करता है? \n
        उत्तर:– बेरॉन \n
प्रश्न . वयस्क मानव ढाँचा कितनी हड्डियों पर आधारित होता है? \n
        उत्तर:– 206 \n
प्रश्न . खारे नमकीन जल में कौन-सा पेड़ उग सकता है?  \n
        उत्तर:–मैंग्रोव \n
प्रश्न . मनुष्य का मेरुदण्ड किससे संरक्षित है?  \n
        उत्तर:– कशेरुक \n
प्रश्न . ऐसबेस्टस क्या है?  \n
        उत्तर:– रेशायुक्त खनिज है \n
प्रश्न . कौन-सी फसल, मृदा में नाइट्रोजन यौगिकीकरण को बढ़ाती है? \n
        उत्तर:– बीन्स \n
प्रश्न . पके हुए अंगूरों में क्या होता है?  \n
        उत्तर:– ग्लूकोस \n
प्रश्न . मादा पशुओं में बच्चे पैदा होते समय कौन- सा हॉर्मोन अधिक सक्रिय होता है?  \n
        उत्तर:— ऑक्सीटोसिन \n
प्रश्न . “भारतीय पशु चिकित्सा अनुसंधान” कहाँ स्थित है?  \n
        उत्तर:— बरेली \n
प्रश्न . मुर्गियों की सबसे ख़तरनाक बीमारी कौन-सी है?  \n
        उत्तर:— रानीखेत \n
प्रश्न . भारत में सर्वाधिक पशुधन किस राज्य में पाया जाता है? \n
        उत्तर:–उत्तर प्रदेश \n
प्रश्न . ऊन के लिए विख्यात पशु ‘पश्मीना’ क्या है? \n
        उत्तर:–बकरी \n
प्रश्न . किस स्तनधारी के दूध में जल की मात्रा सबसे कम होती है? \n
        उत्तर:–मादा हाथी \n
प्रश्न . ‘केन्द्रीय भेड़ एवं ऊन अनुसंधान केन्द्र’ कहाँ स्थित है?  \n
        उत्तर:–देहरादून \n
प्रश्न . मनुष्य के शरीर में ‘एण्टअमीबा हिस्टोलिटिका’ कहाँ पाया जाता है? \n
        उत्तर:–आँत में \n
प्रश्न . मच्छर में मलेरिया परजीवी का जीवन चक्र किसने खोजा था?  \n
        उत्तर:–रोनाल्ड रॉस ने \n

प्रश्न . मानव शरीर में पसलियों के कितने जोड़े होते हैं?  \n
        उत्तर:–12 \n
प्रश्न . स्तनधारियों में लाल रुधिर कणिकाओं का निर्माण कहाँ होता है? \n
        उत्तर:–अस्थिमज्जा में \n
प्रश्न . वाशिंग मशीन का कार्य किस सिद्धांत पर आधारित है?  \n
        उत्तर:–अपकेंद्रण \n
प्रश्न . न्यून तापमानों (क्रायोजेनिक्स) का अनुप्रयोग होता है?  \n
        उत्तर:–अंतरिक्ष यात्रा, चुम्बकीय प्रोत्थापन एवं दूरमिति में \n
प्रश्न . द्रव बूँद की संकुचित होकर न्यूनतम क्षेत्र घेरने की प्रवृत्ति का कारण होता है?  \n
        उत्तर:–पृष्ठ तनाव \n
प्रश्न . अल्फा कण के दो धन आवेश होते हैं, इसका द्रव्यमान लगभग बराबर होता है  \n
        उत्तर:–-310 \n
प्रश्न . जेट इंजन किस सिद्धांत पर कार्य करता है?  \n
        उत्तर:–रैखिक संवेग संरक्षण \n
प्रश्न . जीव विज्ञान’ (Biology) शब्द का प्रयोग सर्वप्रथम किसने किया था?  \n
        उत्तर:–लैमार्क एवं ट्रैविरेनस ने \n
प्रश्न . ‘वनस्पति विज्ञान’ के जनक कौन हैं?  \n
        उत्तर:–थियोफ्रेस्ट \n
प्रश्न . पुष्पों के अध्ययन को क्या कहा जाता है?  \n
        उत्तर:–एन्थोलॉजी \n
प्रश्न .‘भारतीय वानस्पतिक सर्वेक्षण’ का मुख्यालय कहाँ स्थित है?  \n
        उत्तर:–कोलकाता \n
प्रश्न . निम्न में से किसे ‘वर्गिकी का पितामह’ कहा जाता है?  \n
        उत्तर:–कार्ल वार्न लीनियस \n
प्रश्न . वर्गीकरण की आधारीय इकाई क्या है?  \n
        उत्तर:–स्पेशीज \n
प्रश्न . जीवाणु की खोज सर्वप्रथम किसने की थी? \n
        उत्तर:–ल्यूवेन हॉक \n
प्रश्न . वास्तविक केन्द्रक किसमें अनुपस्थित होता है?  \n
        उत्तर:–जीवाणुओं में \n
प्रश्न . भोजन की विषाक्तता उत्पन्न होती है?  \n
        उत्तर:–क्लोस्ट्रीडियम बौटूलीनम द्वारा \n
प्रश्न . नाइट्रोजन के स्थिरीकरण में निम्न में से कौन-सी फ़सल सहायक है? \n
        उत्तर:–फली (बीन्स) \n
प्रश्न . वृक्षों की छालों पर उगने वाले कवकों को क्या कहते हैं?  \n
        उत्तर:–कार्टीकोल्स \n
प्रश्न . शरीर की सबसे बड़ी ग्रंथि कौन है ?\n
	 उत्तर:– यकृत\n
प्रश्न . मनुष्य में मादा जनन अंग से किस हॉर्मोन का स्त्राव होता है ?\n
उत्तर:– रिलैक्सिन\n
प्रश्न . मनुष्य में ऐच्छिक गतियों का नियंत्रण किसके द्वारा होता है ?\n
उत्तर:– सेरीब्रम\n
प्रश्न . शरीर का तापक्रम कहाँ नियंत्रित होता है ?\n
उत्तर:– हाइपोथैलेमस\n
प्रश्न . अमीबा में भोजन का अंतर्ग्रहण किसके द्वारा होता है ?\n
उत्तर:– कूटपाद\n
 प्रश्न . में कौन-सा एंजाइम लार में पाया जाता है ?\n
उत्तर:– टाइलिन\n
प्रश्न . वह प्रक्रिया जिसके द्वारा मनुष्य श्वास ग्रहण करता है तथा छोड़ता है वह है ?\n
उत्तर:– श्वासोच्छ् वास\n
प्रश्न . ऊर्जा उत्पादन के लिए कोशिका प्रायः किसका उपयोग करती है ?\n
उत्तर:– ग्लूकोज\n
प्रश्न . किस अभिक्रिया द्वारा पोधें में ऑक्सीजन बाहरी वातावरण से कोशिकाओं में पहुँचता है ?\n
उत्तर:–विसरण\n
प्रश्न . श्वसन की अभिक्रिया में खाद्य पदार्थों की परिणति क्या होती है ?\n
उत्तर:– विघटन\n
प्रश्न . खाद्य पदार्थों का पोधें में स्थानांतरण का मुख्य रूप रूप कौन-सा है ?\n
उत्तर:– सुक्रोज\n
प्रश्न . मनुष्य के मस्तिष्क की सबसे बाहरी झिल्ली है ?\n
उत्तर:– ड्यूरामीटर\n
प्रश्न . मनुष्य के सूंघने की क्षमता को नियंत्रित करता है ?\n
उत्तर:– ध्राणेंद्रिय पालि\n

प्रश्न . मनुष्य में बुद्धि एवं चतुराई का केंद्र है ?\n
उत्तर:– सेरीब्रम\n
प्रश्न . रक्त में ग्लूकोज की मात्रा नियंत्रित रहता है ?\n
उत्तर:– इंसुलिन के कारण\n
प्रश्न . ऑक्सीजन है ?\n
उत्तर:– एन्जाइम\n
प्रश्न . गोबरछता किसके अंतगर्त आता है ?\n
उत्तर:– मृतजीवी\n
प्रश्न . वायुमंडल में सामान्यतः CO2 पाया जाता है ?\n
उत्तर:– 0.03 %\n
प्रश्न . छाया में पनपने वाले पोधें को क्या कहते हैं ?\n
उत्तर:– सियोकाइट्स\n
प्रश्न . मनुष्य में मुख्य श्वसन अंग क्या है ?\n
उत्तर:– फेफड़ा\n
प्रश्न . उच्च रक्त चाप की अवस्था को क्या कहते हैं ?\n
उत्तर:– हाइपरटेंशन\n
प्रश्न . मछलियों में उत्सर्जी पदार्थ क्या है ?\n
उत्तर:– अमोनिया\n
प्रश्न . पोधें में आवश्यकता से अधिक जल किस प्रक्रिया द्वारा बाहर निकाले जाते हैं ?\n
उत्तर:– वाष्पोत्सजर्न\n

प्रश्न . पोधें में गैसों के आदान-प्रदान के लिए रहते हैं ?\n
उत्तर:– रंध्र\n
प्रश्न . फेफड़ा का आकार होता है ?\n
उत्तर:– शंक्वाकार\n

प्रश्न . भोजन का पाचन किस प्रकार की अभिक्रिया है ?\n
उत्तर:– उपचयन\n
प्रश्न . हॉर्मोन शब्द का नामकरण किसने किया था ?\n
उत्तर:– बेलिस एवं स्टारलिंग\n
प्रश्न . पृथक्करण का नियम किसने दिया था ?\n


उत्तर:– मेंडल\n
प्रश्न . जीव-विज्ञान शब्द का प्रयोग सर्वप्रथम किसने किया ?\n
उत्तर:– लैमार्क तथा ट्रेविरेनस ने\n

प्रश्न . जीव-विज्ञान के जनक के नाम से जाने जाते हैं ?\n
उत्तर:– अरस्तू\n
प्रश्न . वनस्पति-विज्ञान के जनक के नाम से जाने जाते हैं ?\n
         उत्तर:– थियोफ्रेस्ट्स\n
प्रश्न . बॉटनी शब्द की उत्पत्ति किस भाषा के शब्द से हुई है ?\n
उत्तर:– ग्रीक\n
प्रश्न . फाइकोलॉजी में किसका अध्ययन किया जाता है ?\n
उत्तर:– शैवाल\n
प्रश्न . पर्यावरण का अध्ययन जीव-विज्ञान की किस शाखा के अन्तर्गत किया जाता है ?\n
उत्तर:– पारिस्थितिकी\n
प्रश्न . डेण्ड्रोलॉजी का संबंध है ?\n
उत्तर:– झाड़ियों के अध्ययन से\n
प्रश्न . पुष्पों का अध्ययन कहलाता है ?\n
उत्तर:– एन्थोलॉजी\n
प्रश्न . वनस्पति संवर्द्धन से संबन्धित विज्ञान की शाखा को कहते हैं ?\n
उत्तर:– हॉट्रीकल्चर\n

प्रश्न . स्पर्मोलॉजी में किसका अध्ययन किया जाता है ?\n
उत्तर:– बीज\n
प्रश्न . एग्रेस्टोलॉजी में किसका अध्ययन किया जाता है ?\n
उत्तर:– घासों का\n
प्रश्न . पीडोलॉजी में किसका अध्ययन किया जाता है ?\n
उत्तर:– भूमि का\n
प्रश्न . पौधों को नाम देने वाले विज्ञान कहलाता है ?\n
उत्तर:– वर्गिकी\n
प्रश्न . निम्नलिखित में से किसे वर्गिकी का पितामह कहा जाता है ?\n
उत्तर:– लीनियस\n
प्रश्न . विषाणु वृद्धि करता है ?\n
उत्तर:– जीवित कोशिका में\n
प्रश्न . साबूदाना किससे बनाया जाता है ?\n
उत्तर:– साइकस\n
प्रश्न . फलों का अध्ययन कहलाता है ?\n
उत्तर:– पोमोलॉजी\n

प्रश्न . द्धिनाम पद्धति के प्रतिपालक हैं ?\n
उत्तर:– लीनियस\n
प्रश्न . जीवाणु की खोज सर्वप्रथम किसने की ?\n
उत्तर:– ल्यूवेनहॉक\n
प्रश्न . जिन पोधें पर बीज बनतें हैं किन्तु पुष्प नहीं लगते क्या कहलाते हैं ?\n
उत्तर:– अनावृतबीजी\n
प्रश्न . जीवाणुओं की साधारण आकृति क्या होती है ?\n
उत्तर:–छड़ रूपी\n

प्रश्न . जो जीवाणु आकर में सबसे छोटे होते हैं क्या कहलाता है ?\n
उत्तर:– गोलाणु\n
प्रश्न . मानव की आंत में पाया जाने वाला जीवाणु है ?\n
उत्तर:– एशररीशिया कोलाई\n

प्रश्न . एण्टीबायोटिक्स अधिकांशतया पाये जाते है ?\n
उत्तर:– जीवाणुओं में\n
प्रश्न . सर्वप्रथम विषाणु की खोज किसने की ?\n
उत्तर:– इवानोवस्की\n
प्रश्न . चेचक के लिए टीके का विकास किया था ?\n
उत्तर:– एडवर्ड जेनर ने\n
प्रश्न . दूध के दही के रूप में जमने का कारण है ?\n
उत्तर:– लैक्टोबैसिलस\n
प्रश्न . टिक्का रोग किसमें होता है ?\n
उत्तर:– मूंगफली\n
प्रश्न . H.I.V द्वारा होने वाला रोग है ?\n
उत्तर:– आतशक\n
प्रश्न . किस शैवाल से आयोडीन प्राप्त होती है ?\n
उत्तर:– लैमिनेरिया\n
प्रश्न . हाइड्रोफोबिया रोग उत्पन्न होता है ?\n
उत्तर:– विषाणु\n
प्रश्न . कुत्ते के काटने से जिस विषाणु के द्वारा घात रोग उत्पन्न होता है क्या कहलाता है ?\n
उत्तर:– हाइड्रोफोबिया\n
प्रश्न . सार्स (S.A.R.S.) क्या है ?\n
उत्तर:– विषाणु जनित रोग\n
प्रश्न . आलू में मोजैक रोग का कारक तत्व है ?\n
उत्तर:– विषाणु\n
प्रश्न . जन्तुओं में होने वाली  फूट एण्ड माउथ  रोग किसके कारण उत्पन्न होती है ?\n
उत्तर:– विषाणु\n
प्रश्न . शैवालों की कोशिका भित्ति किसकी बनी होती है ?\n
उत्तर:– सेल्यूलोज\n
प्रश्न . केल्प प्राप्त होता है ?\n
उत्तर:– समुद्री शैवालों से\n
प्रश्न . लाल सागर का लाल रंग किसकी उपस्थिति के कारण होता है ?\n
उत्तर:– शैवाल\n
प्रश्न . अगर-अगर किससे प्राप्त होता है ?\n
उत्तर:– शैवाल\n
प्रश्न . वनस्पति विज्ञान की वह शाखा जिसके अन्तर्गत कवकों का अध्ययन किया जाता है, कहलाती है ?\n
उत्तर:– माइकोलॉजी\n
प्रश्न . कवकों की कोशिका भित्ति किसकी बनी होती है ?\n
उत्तर:– काइटिन व हेमीसेल्युलोज\n
प्रश्न . वृक्षों की छालों पर उगने वाले कवक कहलाते हैं ?\n

उत्तर:– कोर्टीकोलस\n
प्रश्न . गोबर पर उगने वाले कवक कहलाते हैं ?\n
उत्तर:– कोप्रोफिलस\n
प्रश्न . खाली चट्टानों पर उगने वाले लाइकेन को क्या कहा जाता है ?\n
उत्तर:– सेक्सीकोल्स\n
प्रश्न . जापान में लोग किस लाइकेन को सब्जी के रूप में खाते हैं ?\n
उत्तर:– इन्डोकार्पन\n
प्रश्न . मिरगी की औषधि किस लाइकेन से प्राप्त होती है ?\n
उत्तर:– परमेलिया\n
प्रश्न . बीजों की प्रकृति किसमें उत्पन्न हुई ?\n
उत्तर:– टेरिडोफाइट्स\n

प्रश्न . सबसे अधिक क्रोमोसोम किसमें पाये जाते हैं ?\n
उत्तर:– टेरिडोफाइट्स में\n
प्रश्न . किस वर्ग के पौधों में बीज बनते हैं, परन्तु बीज नग्न रूप में पौधे पर लगे रहते है ?\n
उत्तर:– जिम्नोस्पर्म\n
प्रश्न . सिल्विकल्चर वनस्पति विज्ञान की वह शाखा है जिसमें वर्णन होता है ?\n
उत्तर:– शैवालों के संवर्धन का\n
प्रश्न . प्रोटीन जो कोशिका के भीतर उपयोग की जाती है,किसके द्वारा संश्लेषित होती है ?\n
उत्तर:– मुक्त राइबोसोम्स द्वारा\n
प्रश्न . निम्न में बैक्टीरिया से फैलने वाला रोग है?\n
उत्तर:– चेचक\n
प्रश्न . मूलांकुर के अतिरिक्त पौधे के किसी भी भाग से विकसित होने वाली जड़ें कहलाती है ?\n
उत्तर:– अपस्थानिक मूल\n
प्रश्न . मूलांकुर से विकसित होने वाली जड़ें कहलाती हैं ?\n
उत्तर:– मूसला जड़ें\n

प्रश्न . अवस्तम्भ मूल पायी जाती है ?\n
उत्तर:– गन्ने में\n
प्रश्न . जड़े विकसित होती हैं ?\n
उत्तर:– मूलांकुर से\n
प्रश्न . गाजर है एक ?\n
उत्तर:– जड़\n
प्रश्न . बरगद के पेड़ के तने से लटकने वाली मोटी जड़े कहलाती हैं ?\n
उत्तर:– स्तम्भ मूल\n
प्रश्न .  आलू का खाने योग्य भाग होता है ?\n
उत्तर:– तना\n

प्रश्न . नागफनी में प्रकाश संश्लेषी कार्य होता है ?\n
उत्तर:– पर्णकाय स्तम्भ द्वारा\n
प्रश्न . आलू भूमिगत रूपान्तरित तना होता है, जिसे कहा जाता है ?\n
उत्तर:– कन्द\n
प्रश्न . हल्दी के पौधो का खाने योग्य हिस्सा कौन-सा है ?\n
उत्तर:– प्रकन्द\n
प्रश्न . अदरक क्या है ?\n
उत्तर:– राइजोम\n
प्रश्न . प्याज किसका परिवर्तित रूप है ?\n
उत्तर:– तना\n
प्रश्न . वे पौधे जिनमें कभी पुष्प नहीं बनते हैं, क्या कहलाते हैं ?\n
उत्तर:– क्रिप्टोगेम्स\n
प्रश्न . संसार का सबसे बड़ा पुष्प किसके द्वारा उत्पन्न होता है ?\n
उत्तर:– रैफ्लीसिया द्वारा\n
प्रश्न . संसार का सबसे छोटा पुष्प कौन-सा है ?\n
	उत्तर:– वुल्फिया\n
प्रश्न . जीवनचक्र की दृष्टि से पौधे का सबसे महत्वपूर्ण अंग कौन-सा है ?\n
उत्तर:– पुष्प\n
प्रश्न . कौन एक जीवित जीवश्म कहलाता है ?\n
उत्तर:– जिन्कगो\n
प्रश्न . दमा एव खांसी के रोगों में काम आने वाली औषधि इफेड्रिन किससे प्राप्त की जाती है ?\n
उत्तर:– इफेड्रा\n
प्रश्न . संसार का सबसे बड़ा पुष्प कौन-सा है ?\n
उत्तर:– रेफ्लेसिया\n
प्रश्न . सामान्यतः अंकुरण के लिए किसकी आवश्यकता नहीं होती है ?\n
उत्तर:– प्रकाश\n
प्रश्न . किस पौधे में बीज होता है लेकिन फल नहीं होता है ?\n
उत्तर:– साइकस\n
प्रश्न . किस पौधे का फल भूमि के नीचे पाया जाता है ?\n
उत्तर:– मूंगफली\n
प्रश्न . नारियल का खाने योग्य भाग होता है ?\n
उत्तर:– भ्रूणपोष\n
प्रश्न . सुगन्धित पुष्पों में परागण किसके द्वारा होता है ?\n
उत्तर:– कीट\n
प्रश्न . अनिषेकजनन प्रायः किसमे दिखायी देता है ?\n
उत्तर:– अंगूर में\n
प्रश्न . तना काट आमतौर पर किसके प्रवर्धन के लिए प्रयोग किया जाता है ?\n
उत्तर:– गन्ना\n
प्रश्न . एक सत्य फल परिवर्धित होता है ?\n
उत्तर:– अण्डाशय से\n

प्रश्न . सर्वाधिक महत्वपूर्ण भोजन किससे उत्पन्न होते हैं ?\n
उत्तर:– फलों से\n
प्रश्न . चावल का दाना क्या है ?\n
उत्तर:– एकबीजीय फल\n
प्रश्न . नाशपाती का कौन-सा भाग खाया जाता है ?\n
उत्तर:– गूदेदार पुष्पासन\n
प्रश्न . बीज किससे विकसित होता है ?\n
उत्तर:– बीजाण्डों से\n
प्रश्न . वर्गीकरण की आधारीय इकाई है ?\n
उत्तर:– स्पीसीज\n
प्रश्न . आलू किस कुल से संबंधित इकाई है ?\n
उत्तर:– सोलेनेसी\n
प्रश्न . कपास किस कुल से संबंधित इकाई है ?\n
उत्तर:– मालवेसी\n
प्रश्न . बैगन किस कुल का पौधा है ?\n
उत्तर:– सोलेनेसी\n
प्रश्न . आम का वानस्पतिक नाम क्या है ?\n
उत्तर:– मेन्जीफेरा इण्डिका\n
प्रश्न . दलहन पौधे सम्बंधित है ?\n
उत्तर:– लेग्यूमिनोसी\n
प्रश्न . चाय के पौधे का वानस्पतिक नाम क्या है ?\n
उत्तर:– थिया साइनेन्सिस\n
प्रश्न . मटर पौधा क्या है ?\n
उत्तर:– शाक\n
प्रश्न . लौंग होता है एक ?\n
उत्तर:– शुष्क पुष्प कलिका\n
प्रश्न . फूलगोभी के पौधे का कौन-सा भाग खाया जाता है ?\n
उत्तर:– पुष्पक्रम\n
प्रश्न . पौधो के किस भाग से कॉफी प्राप्त होती है ?\n
उत्तर:– जड़ों से\n
प्रश्न . विटामिन सी का सबसे अच्छा स्रोत है ?\n
उत्तर:– आंवला\n
प्रश्न . तम्बाकू की पत्तियों में होता है ?\n
उत्तर:– निकोटिन\n
प्रश्न . भारत की प्रमुख धान्य फसल है ?\n
उत्तर:– चावल\n
प्रश्न . दालें किसका एक अच्छा स्रोत होता है ?\n
उत्तर:– प्रोटीन\n
प्रश्न . किस वनस्पति खाद्य में अधिकतम प्रोटीन होता है ?\n
उत्तर:– सोयाबीन\n
प्रश्न . दालचीनी पेड़ के किस भाग से प्राप्त की जाती है ?\n
उत्तर:– छाल\n
प्रश्न . तारपीन का तेल किससे प्राप्त होता है ?\n
उत्तर:– चीड़ से\n
प्रश्न . लिटमस प्राप्त होता है ?\n
उत्तर:– लाइकेन से\n
प्रश्न . पौधों में जल का परिवहन किसके द्वारा होता है ?\n
उत्तर:– जाइलम\n
प्रश्न . भूमि में पौधों की जड़ों के लिए उपलब्ध जल होता है ?\n
उत्तर:– केशिका जल\n
प्रश्न . पौधों की वृद्धि के लिए कितने आवश्यक तत्वों की जरूरत होती है ?\n
उत्तर:–16\n
प्रश्न . पत्तियों की हरिमहीनता किसकी कमी से होता है ?\n
उत्तर:– Mg\n
प्रश्न . वाष्पोत्सर्जन होता है ?\n
उत्तर:– सभी वायवीय भागों से\n
प्रश्न . वाष्पोत्सर्जनमापी यंत्र कौन-सा है ?\n
उत्तर:– पोटो मीटर\n
प्रश्न . पौधें में वाष्पोत्सर्जन की क्रिया किसमें होती है ?\n
उत्तर:– पूरा पौधा\n
प्रश्न . प्रकाश संश्लेषण की क्रिया में निम्नलिखित में से क्या बाहर निकलता है ?\n
उत्तर:– ऑक्सीजन\n
प्रश्न . श्वसन मापन यंत्र क्या कहलाता है ?\n
उत्तर:– रेस्पिरोमीटर\n
प्रश्न . प्रकाश संश्लेषण में हरे पौधों द्धारा कोन-सी गैस छोड़े जाती है ?\n
उत्तर:– ऑक्सीजन\n
प्रश्न . फल पकाने वाला हार्मोन कौन-सा है ?\n
उत्तर:– इथीलिन\n
प्रश्न . प्रकाश संश्लेषण क्रिया में मुक्त होने वाली ऑक्सीजन कहाँ से आती है ?\n
उत्तर:– जल\n
प्रश्न . वह यंत्र जिसके द्धारा तने की वृद्धि दर सही रूप में नापी जाती है ?\n
उत्तर:– आक्जेनोमीटर\n
प्रश्न . पेड़ों की पत्तियों में पाया जाने वाला हरा पदार्थ क्या कहलाता है ?\n
उत्तर:– क्लोरोफिल\n
प्रश्न . पादप रोगों का सबसे उत्तरदायी कारक कौन है ?\n
उत्तर:– फफूंदी\n
प्रश्न . पेड़ व पौधें का खाना तैयार करने की प्रक्रिया क्या कहलाती है ?\n
उत्तर:– फोटोसिन्थेसिस\n
प्रश्न . छुईमुई की पत्ती में गति होती हैं ?\n
उत्तर:– कम्पानुकुंचन\n
प्रश्न . खैरा रोग किस फसल से सम्बन्धित है ?\n
उत्तर:– धान\n
प्रश्न . खैरा रोग किसके कारण होता है ?\n
उत्तर:– जस्ता की कमी के कारण\n
प्रश्न . चाय में लाल रस्ट रोग किसके कारण होता है ?\n
उत्तर:– हरे शैवाल\n
प्रश्न . नींबू का कैंकर रोग किसके कारण होता है ?\n
उत्तर:– जीवाणु\n
प्रश्न . मिलीबग किस फसल से सम्बन्धित है ?\n
उत्तर:– सरसों\n
प्रश्न . गेहूँ से सम्बन्धित रस्ट रोग पर कार्य करने वाले वैज्ञानिक हैं ?\n
उत्तर:– के. सी. मेहता\n
प्रश्न . अग्निनीरजा रोग किससे सम्बन्धित है ?\n
उत्तर:– सेब\n

प्रश्न . सिट्रस कैंकर है ?\n
उत्तर:– नींबू का एक रोग\n
प्रश्न . आलू में ब्लैक हार्ट का कारक कौन है ?\n
उत्तर:– ऑक्सीजन की कमी\n
प्रश्न . पादपों में बना खाद्य पदार्थ पौधे के विभिन्न अंगो में किसके द्धारा पहुँचता है ?\n
उत्तर:– फ्लोएम\n
प्रश्न . पादपों में जल तथा खनिज लवणों का संचालन किसके द्धारा होता है ?\n
उत्तर:– जाइलम\n
प्रश्न . डेसीबल किसे नापने के लिए प्रयोग में लाया जाता है ?\n
उत्तर:– वातावरण\n
प्रश्न . वंशागति के अध्ययन से सम्बन्धित जीव विज्ञान की शाखा क्या है ?\n
उत्तर:– आनुवंशिकी\n
प्रश्न . किसको आनुवंशिकी का पिता कहा जाता है ?\n
उत्तर:– मेण्डल\n
प्रश्न . जीन शब्द का प्रतिपादन किसने किया है ?\n
उत्तर:– जोहान्सन\n

प्रश्न . जीन्स बने होते हैं ?\n
उत्तर:– DNA के\n
प्रश्न . प्रयोगशाला में सर्व प्रथम DNA का संश्लेषण किसने किया था ?\n
उत्तर:– खुराना ने\n
प्रश्न . किसके द्धारा आनुवंशिकता के विज्ञान को आनुवंशिकी कहा गया है ?\n
उत्तर:– वाटसन\n
प्रश्न . आनुवंशिकी उत्परिवर्तन होता है ?\n
उत्तर:– क्रोमोसोम\n
प्रश्न . सेल नाम किस जीव वैज्ञानिक ने सर्वप्रथम दिया था ?\n
उत्तर:–रॉबर्ट हुक\n
प्रश्न . कोशिका में प्रोटीन संश्लेषण कहाँ होता है ?\n
उत्तर:– राइबोसोम में\n
प्रश्न . 80 % से अधिक सेल में पाया जाने वाला पदार्थ क्या है ?\n
उत्तर:– जल\n
             01. गॉल्जीकाय का प्रमुख कार्य है ?\n
उत्तर:– स्रावी\n
 किसकी उपस्थिति के कारण किसी पादप कोशिका और पशु कोशिका में अंतर पाया जाता है ?\n
उत्तर:– कोशिका भित्ति\n
प्रश्न . कौन-सा अंगक प्रायः जन्तु कोशिका में उपस्थित नहीं होता है ?\n
उत्तर:– लवक\n
प्रश्न . कोशिका व आण्विक जीव विज्ञान केन्द्र कहाँ स्थित है ?\n
उत्तर:– हैदराबाद\n

प्रश्न . जीवद्रव्य शब्द का प्रयोग सर्वप्रथम किसने किया था ?\n
उत्तर:– पुरकिंजे\n
प्रश्न . कोशिका की क्रियात्मक गतिविधियां किसके द्वारा नियंत्रित होती है ?\n
उत्तर:– केन्द्रक द्वारा\n

प्रश्न . जीवद्रव्य जीवन का भौतिक आधार है यह किसका कथन है ?\n
उत्तर:– हक्सले\n
प्रश्न . फूलों और बीजों को विभिन्न प्रकार के आकर्षक रंग प्रदान करता है ?\n
उत्तर:– क्रोमोप्लास्ट\n

प्रश्न . पत्तियों को हरा रंग प्रदान करता है ?\n
उत्तर:– क्लोरोप्लास्ट\n
प्रश्न . कोशिका की आत्महत्या की थैली कहलाता है ?\n
उत्तर:– लाइसोसोम\n
प्रश्न . जीवन का भैतिक आधार है ?\n
उत्तर:– प्रोटोप्लाज्म\n
प्रश्न . न्यूक्लियस की खोज सर्वप्रथम किसने की थी ?\n
उत्तर:– ब्राउन\n
प्रश्न . माइटोकॉण्ड्रिया किसमे अनुपस्थित होता है ?\n
उत्तर:– जीवाणु\n
प्रश्न . भोजन का अनिवार्य अवयव है ?\n
उत्तर:– कार्बोहाइड्रेट\n
प्रश्न . केप्सूल का आवरण बना होता है ?\n
उत्तर:– स्टार्च का\n
प्रश्न . शहद का प्रमुख घटक है ?\n
उत्तर:– फ्रक्टोस\n
प्रश्न . शहद में मुख्यतः क्या होते हैं ?\n
उत्तर:– कार्बोहाइड्रेट\n
प्रश्न . मानव शरीर में कार्बोहाइड्रेट पुनः संग्रह होता है ?\n
उत्तर:– ग्लाइकोजेन\n
प्रश्न . शरीर में ऊतकों का निर्माण किससे होता है ?\n
उत्तर:– प्रोटीन\n
प्रश्न . एन्जाइम मूल रूप से क्या होता है ?\n
उत्तर:– प्रोटीन\n
प्रश्न . सोयाबीन में प्रोटीन का प्रतिशत कितना होता है ?\n
उत्तर:– 42 %\n
प्रश्न . किसमें प्रोटीन नहीं पाया जाता है ?\n
उत्तर:– चावल\n
प्रश्न . शाकाहारी अधिकतम प्रोटीन पाते हैं ?\n
उत्तर:– दलों से\n
प्रश्न . मानव शरीर में वसा जमा होती है ?\n
उत्तर:– वसा ऊतक में\n
प्रश्न . विटामिन शब्द किसने प्रतिपादित किया है ?\n
उत्तर:– फन्क\n
प्रश्न . गाजर किस विटामिन का समृद्ध स्त्रोत है ?\n
उत्तर:– विटामिन A\n
प्रश्न . मानव शरीर विटामिन A संचित रहता है ?\n
उत्तर:– यकृत\n
प्रश्न . रतौंधी का मुख्य कारण किस विटामिन की कमी है ?\n
उत्तर:– विटामिन A\n

प्रश्न . थायमिन क्या है ?\n
उत्तर:– विटामिन B1\n
प्रश्न . विटामिन C का रसायनिक नाम क्या है ?\n
उत्तर:– एस्कॉर्बिक अम्ल\n
प्रश्न . किसी सब्जी से प्राप्त न होने वाला विटामिन कौन-सा है ?\n
उत्तर:– विटामिन D\n
प्रश्न . प्रातः कालीन धूप में मानव शरीर में कौन-सा विटामिन उतपन्न होता है ?\n
उत्तर:– विटामिन D\n
प्रश्न . मनुष्य लोहा किससे प्राप्त करता है ?\n
उत्तर:– पालक\n
प्रश्न . मानव शरीर में औसतन ऑक्सीजन का तत्व कितना प्रतिशत होता है ?\n
उत्तर:– 50 %\n

प्रश्न . मछलियों के यकृत के तेल में किसकी प्रचुरता होती है ?\n
उत्तर:– विटामिन D\n
प्रश्न . विटामिन D के सर्जन में निम्न में से कौन पाया जाता है ?\n
उत्तर:– कैल्सिफेरॉल\n
प्रश्न . विटामिन का रासायनिक नाम क्या है ?\n
उत्तर:– टोकोफेरॉल\n
प्रश्न . मानव शरीर में रक्त का थक्का किस विटामिन से बनता है ?\n
उत्तर:– विटामिन K\n

प्रश्न . हृदय की धड़कन को नियंत्रित करने के लिए निम्न में से कौन-सा खनिज आवश्यक है ?\n
उत्तर:– पोटैशियम\n
प्रश्न . सागरीय खर-पतवार किसका महत्वपूर्ण स्त्रोत है ?\n
उत्तर:– आयोडीन\n
प्रश्न . पालक के पत्तों में किसकी मात्रा सबसे अधिक होती है ?\n
उत्तर:– आयरन\n
प्रश्न . किसमें भरपूर लौह तत्व पाया जाता है ?\n
उत्तर:– हरी सब्जियाँ\n
प्रश्न . जपानी एनसेफलाइटिस का कारक होता है ?\n
उत्तर:– विषाणु\n
प्रश्न . EEG से जिस अंग की कार्य प्रणाली प्रकट होती है, वह है ?\n
उत्तर:– मस्तिष्क\n
प्रश्न . केसीन दुग्ध होता है ?\n
उत्तर:– प्रोटीन\n

प्रश्न . किस तत्व की कमी के कारण घेंघा रोग हो होता है ?\n
उत्तर:– आयोडीन\n
प्रश्न . मानव शरीर में शंक्रमण को रोकने में मदद करता है ?\n
उत्तर:– विटामिन A\n
प्रश्न . कैंसर के उपचार के लिए प्रयुक्त रेडियो आइसोटोप है ?\n
उत्तर:– Co-60\n
प्रश्न . मीनामाता रोग का कारण है ?\n
उत्तर:– पारा\n
प्रश्न . सन साइन विटामिन है ?\n
उत्तर:– विटामिन D\n
प्रश्न . पीत ज्वर संचारित किया जाता है ?\n
उत्तर:– एइडीज द्वारा\n
प्रश्न . छिली हुई सब्जियों को धोने से कौन-सा विटामिन निकल जाता है ?\n
उत्तर:– विटामिन C\n
प्रश्न . मनुष्य में कुल कितनी हड्डियाँ होती है ?\n
उत्तर:– 206\n
प्रश्न . नवजात शिशुओं मे हड्डियों की संख्या कितनी होती है ?\n
उत्तर:– 208\n

प्रश्न . मनुष्य की खोपड़ी में कितनी अस्थियाँ होती है ?\n
उत्तर:– 8\n

प्रश्न . मनुष्य के शरीर में पसलियों के कितने जोड़े होते हैं ?\n
उत्तर:– 12\n

प्रश्न . शरीर की सर्वाधिक प्रबल अस्थि होती है ?\n
उत्तर:– जबड़े में\n
प्रश्न . मानव शरीर की सबसे छोटी हड्डी है ?\n
उत्तर:– स्टेपिस\n

प्रश्न . मानव शरीर की सबसे लम्बी हड्डी है ?\n
उत्तर:– फीमर\n
प्रश्न . निम्नलिखित में से कौन मानव के पैर की हड्डी नहीं है ?\n
उत्तर:– ह्यूमरस\n
प्रश्न . मनुष्य के शरीर में पैर की हड्डी ?\n
उत्तर:– खोखली होती है\n
प्रश्न . टीबिया नामक हड्डी किसमें पायी जाती है ?\n
उत्तर:– टाँग\n
प्रश्न . मानव शरीर के किस अंग की हड्डी सबसे लम्बी होती है ?\n
उत्तर:– जाँघ\n
प्रश्न . मनुष्य के जीवन काल में कितने दाँत दो बार विकसित होते हैं ?\n
उत्तर:– 20\n
प्रश्न . मानव शरीर में पाचन का अधिकांश भाग किस अंग में सम्पन्न होता है ?\n
उत्तर:– छोटी आँत\n
प्रश्न . मानव तंत्र में निम्नलिखित में से कौन-सा एक पाचन एन्जाइम नहीं है ?\n
उत्तर:– गैस्ट्रीन\n

प्रश्न . मानव की पाचन नली लगभग कितने फीट लम्बी होती है ?\n
उत्तर:– 32\n
प्रश्न . मुख में मण्ड का शर्करा में पाचन किसके द्वारा होता है ?\n
उत्तर:– टायलिन\n
प्रश्न . पाचन तंत्र का हिस्सा नहीं होता है ?\n
उत्तर:– कॉर्निया\n
प्रश्न . दुग्ध प्रोटीन को पचाने वाला एन्जाइम है ?\n
उत्तर:– रेनिन\n
प्रश्न . अधिकतम पोषक तत्व रक्त में कहाँ से अवशोषित किये जाते हैं ?\n
उत्तर:–छोटी आँत\n
प्रश्न . लार में कौन-सा एन्जाइम पाया जाता है ?\n
उत्तर:– टायलिन\n
प्रश्न . पेट में भोजन को पचाने के लिए निम्नांकित में से किसकी खास आवश्यकता होती है ?\n
उत्तर:– एन्जाइम\n
प्रश्न . मुख से निकली लार किसका पाचन करती है ?\n
उत्तर:– स्टार्च\n
प्रश्न . प्रोटीन का पाचन कहाँ से प्रारम्भ होता है ?\n
उत्तर:– उदर\n
प्रश्न . पाचन क्रिया में प्रोटीन निम्नलिखित में से किस पदार्थ में बदल जाते हैं ?\n
उत्तर:– एमीनो अम्ल\n
प्रश्न . पचे हुए भोजन में मौजूद विषैले पदार्थ का कौन-सा अंग चूषण करता है ?\n
उत्तर:– यकृत\n
प्रश्न . पित्त जमा होता है ?\n
उत्तर:– पित्ताशय में\n
         प्रश्न . सर्वप्रथम रक्त परिसंचरण तंत्र का अध्ययन किसने किया था ?\n
उत्तर:– हार्वे\n
प्रश्न . पेस मेकर का सम्बन्ध किससे है ?\n
उत्तर:– हृदय\n
प्रश्न . गति प्रेरक किससे सम्बन्धित है ?\n
उत्तर:– हृदय\n
प्रश्न . सोते समय रक्त दाब में क्या परिवर्तन होता है ?\n
उत्तर:– घटता है\n

प्रश्न . मनुष्य के शरीर में हृदय को एक बार धड़कने के लिए कितना समय लगता है ?\n
उत्तर:– 0.8 सेकण्ड\n
प्रश्न . स्वस्थ्य मनुष्य में प्रति मिनट हृदय स्पन्दन होता है ?\n
उत्तर:– 72 बार\n
प्रश्न . मानव हृदय में कितने कोष्ठक होते है ?\n
उत्तर:– 4\n
प्रश्न . नाड़ी दर कहाँ से मापा जाता है ?\n
उत्तर:– धमनी से\n
प्रश्न . शरीर की विशालतम धमनी है ?\n
उत्तर:– एरोटा\n
प्रश्न . रक्त में पायी जाने वाली धातु है ?\n
उत्तर:– लोहा\n
प्रश्न . रक्त का शुद्धिकरण कहाँ होता है ?\n
उत्तर:– किडनी\n
प्रश्न . मानव शरीर में खून के शुद्धिकरण की प्रक्रिया को क्या कहते हैं ?\n
उत्तर:– डायलेसिस\n

प्रश्न . रक्त में लाल रंग निम्न में से किसके कारण होता है ?\n
उत्तर:– हीमोग्लोबिन\n
प्रश्न . हीमोग्लोबिन में होता है ?\n
उत्तर:– लोहा\n
प्रश्न . हीमोग्लोबिन किसका महत्वपूर्ण घटक है ?\n
उत्तर:– RBC\n
प्रश्न . हीमोग्लोबिन का कार्य है ?\n
उत्तर:– ऑक्सीजन ले जाना\n
प्रश्न . मानव शरीर में रुधिर बैंक का कार्य कौन करता है ?\n
उत्तर:– प्लीहा\n
प्रश्न . मानव रक्त का pH मान होता है ?\n
उत्तर:– 7.4\n
प्रश्न . उपस्थि तथा हड्डियों के निर्माण और सम्पोषण में आवश्यक तत्व होता है ?\n
उत्तर:– कैल्सियम\n
प्रश्न . टाइफाइड से शरीर का कौन-सा अंग प्रभावित होता है ?\n
उत्तर:– आंत\n
प्रश्न . सीमेंट और अस्थियों दोनों में विद्यमान तत्व है ?\n
उत्तर:– कैल्सियम\n
प्रश्न . मनुष्य के शरीर को सर्वाधिक शक्तिशाली पेशी है ?\n
उत्तर:– जबड़ा\n
प्रश्न . निम्नलिखित में से किसकी पेशियों में स्वस्पंदन का गुण पाया जाता है ?\n
उत्तर:– हृदय\n
प्रश्न . किस अम्ल के मांसपेशियों में जमा होने के कारण मनुष्य को थकान महसूस होती है ?\n
उत्तर:– लैक्टिक अम्ल\n
प्रश्न . नेत्रदान में आँख का कौन-सा भाग प्रयुक्त किया जाता है ?\n
उत्तर:– कॉर्निया\n
प्रश्न . नेत्र में प्रवेश करने वाले प्रकाश की मात्रा का नियंत्रण निम्न में से किस अंग द्वारा किया जाता है ?\n
उत्तर:– आइरिस\n
प्रश्न . आँख के किस भाग में वस्तु का प्रतिबिम्ब बनता है ?\n
उत्तर:– रेटिना\n
प्रश्न . मानव नेत्र में उपस्थित रेटिना में रंगों में विभेद के लिए उपस्थित होते हैं ?\n
उत्तर:– कोन्स\n
प्रश्न . त्वचा का रंग किसके कारण होता है ?\n
उत्तर:– मेलानिन\n
प्रश्न . मनुष्य में त्वचा किस स्थान पर सबसे अधिक मोटी होती है ?\n
उत्तर:– तलुए पर\n
प्रश्न . मानव शरीर का सबसे बड़ा अंग कौन है ?\n
उत्तर:– चमड़ा\n
प्रश्न . मानव त्वचा को रंग देनेवाला वर्णक है ?\n
उत्तर:– मेलानिन\n
प्रश्न . त्वचा की ऊपरी सतह कहलाती है ?
उत्तर:– एपिडर्मिस\n
प्रश्न . मनुष्य के आँसू में कौन-सा एन्जाइम होता है, जिसमे जीवाणु मर जाते हैं ?\n
उत्तर:– लाइसोजाइम\n
प्रश्न . मानव शरीर के कौन से अंग का प्रत्यारोपण नहीं किया जाता है ?\n
उत्तर:– मस्तिष्क\n
प्रश्न . मानव शरीर का कौन-सा अंग पुनरुद्भवन को प्रदर्शित करता है ?\n
उत्तर:– यकृत\n
प्रश्न . किसी प्राणी के शरीर के समस्त भार का अधिकांश भाग होता है ?\n
उत्तर:– जल\n
प्रश्न . मनुष्य के रक्त में कौन-सा समूह सर्वदाता है ?\n
उत्तर:– O\n
प्रश्न . पाचन के रसों में निम्नलिखित में से कौन-सा अम्ल पाया जाता है ?\n
उत्तर:– हाइड्रोक्लोरिक अम्ल\n
प्रश्न . मानव का मस्तिष्क लगभग कितने ग्राम का होता है ?\n
उत्तर:– 1350\n
प्रश्न . सामान्य मानव शरीर का तापक्रम होता है ?\n
उत्तर:– 120/80\n
प्रश्न . रक्त शुद्ध करने वाला अंग है ?\n
उत्तर:– वृक्क\n
प्रश्न . मानव के हृदय में कितने वाल्व होते हैं ?\n
उत्तर:– 4\n
प्रश्न . EEG का प्रयोग किसकी गतिविधि दर्ज करने के लिए किया जाता है ?\n
उत्तर:– मस्तिष्क\n
प्रश्न . मानव हृदय में कक्षा की संख्या है ?\n
उत्तर:– चार\n
प्रश्न . सर्वग्राही कौन से रुधिर वर्ग का होता है ?\n
उत्तर:– AB\n
प्रश्न . आयोडीन युक्त हार्मोन है ?\n
उत्तर:– थायरॉक्सिन\n
प्रश्न . मानव शरीर में पृच्छ, कौन-सी संरचना में संलग्न होता है ?\n
उत्तर:–वृहदान्त्र\n
प्रश्न . सामान्य व्यक्ति में दिल की धड़कन की औसत दर होती है ?\n
उत्तर:– 72\n
प्रश्न . सम्पूर्ण शरीर के द्रव्यमान का कितने प्रतिशत रक्त की मात्रा होती है ?\n
उत्तर:– 7 %\n
प्रश्न . रक्त जमने में किस तत्व की मुख्य भूमिका होती है ?\n
उत्तर:– Ca\n

प्रश्न . यदि किसी व्यक्ति की रुधिर वाहिकाओं की त्रिज्या कम हो जाए, तो उसका रक्त दाब ?\n
उत्तर:– बढ़ेगा\n

प्रश्न . निषेचित अण्डाणु के इम्प्लान्टेशन के लिए गर्भाशय कौन-सा हार्मोन तैयार करता है ?\n
उत्तर:– एस्ट्रोजिन\n
प्रश्न . मनुष्य के शरीर में पेशियों की कुल संख्या कितनी होती है ?\n
उत्तर:– 639\n
प्रश्न . मनुष्य में मेरुदण्ड से कितनी जोड़ी तंत्रिका निकलती है ?\n
उत्तर:– 31\n

प्रश्न . प्रतिवर्ती क्रियाओं का नियंत्रण केन्द्र कहाँ पर है ?\n
उत्तर:– कशेरुक रज्जू में\n
प्रश्न . संसार का सबसे बड़ा पारितंत्र है ?\n
उत्तर:– सागर\n

प्रश्न . वायु एवं जल की क्रिया द्वारा भूमि का हटाव कहलाता है ?\n
उत्तर:– अपरदन\n
प्रश्न . हाइड्रोफाइट कहते हैं ?\n
उत्तर:– एक जलीय पौधे को\n
प्रश्न . निम्नलिखित में से कौन-सा पौधा मरुद्भिद है ?\n
उत्तर:– करील\n
प्रश्न . सौर ऊर्जा का सबसे बड़ा यौगिकीकरण कौन है ?\n
उत्तर:– हरे पौधे\n
प्रश्न . एपिफाइट्स बहुत अधिक विकसित होती ऐसे पौधे होते हैं जो अन्य पौधे पर निर्भर करते है ?\n
उत्तर:– यांत्रिक मदद हेतु\n
प्रश्न . रेगिस्तान में पैदा होने वाले पौधे कहलाते है ?\n
उत्तर:– जोरोफाइट्स\n
प्रश्न . पारिस्थितिक निके की संकल्पना को प्रतिपादित किया था ?\n
उत्तर:– ग्रीनेल्स ने\n

प्रश्न . सबसे स्थायी पारिस्थितिक तंत्र है ?\n
उत्तर:– समुद्र\n
प्रश्न . धूल प्रदूषण रोकने के लिए उपयुक्त वृक्ष है ?\n
उत्तर:– नीम\n

प्रश्न . वायुमण्डल में उपस्थित ओजोन परत अवशोषित करती है ?\n
उत्तर:– अंटाकर्टिका के ऊपर\n
प्रश्न . वैश्विक तापन के फलस्वरूप हो सकता है ?\n
उत्तर:– तट रेखा में परिवर्तन\n
प्रश्न . मानव जनित पर्यावरण प्रदूषण कहलाते है ?\n
उत्तर:– परजैविक\n
प्रश्न . ऊर्जा के किस रूप में प्रदूषण की समस्या नहीं होती है ?\n
उत्तर:– सौर\n
प्रश्न . मानव त्वचा का अध्ययन करने वाली विज्ञान की शाखा कहलाती है ?\n
उत्तर:– डर्मेटोलॉजी\n
प्रश्न . अस्थियों का अध्ययन विज्ञान की किस शाखा के अन्तगर्त किया जाता है ?\n
उत्तर:– ऑस्टियोलॉजी\n
प्रश्न . जीवों के संक्रमण के विरुद्ध प्रतिरोध का अध्ययन किया जाता है ?\n
उत्तर:– इम्यूनोलॉजी\n
प्रश्न . रक्त में एण्ट्रीबॉडी एवं एण्टीजन के अध्ययन को क्या कहते हैं ?\n
उत्तर:– सीरोलॉजी\n
प्रश्न . मछलियों से सम्बन्धित अध्ययन कहलाता है ?\n
उत्तर:– इक्थियोलॉजी\n
प्रश्न . वंशागति के नियमों के अध्ययन को कहते हैं ?\n
उत्तर:– आनुवांशिकी\n
प्रश्न . मनुष्य के वातावरण को सुधारने से नस्ल सुधारने कहलाता है ?\n
उत्तर:– यूथेनिक्स\n

प्रश्न . कैंसर सम्बन्धी रोगों का अध्ययन कहलाता है ?\n
उत्तर:– ओंकोलॉजी\n
प्रश्न . जेनेटिक्स में किसका अध्ययन किया जाता है ?\n
उत्तर:– आनुवंशिकता एवं गुणसूत्र\n
प्रश्न . पारिस्थितिक विज्ञान 'इकोलॉजी' का किससे सम्बन्ध है ?\n
उत्तर:– शरीर संरचना और वातावरण\n
प्रश्न . जनसंख्या का अध्ययन कहलाता है ?\n
उत्तर:– डेमोग्राफी\n
प्रश्न . रेबीज के टीके की खोज किसने की थी ?\n
उत्तर:– पाश्चर\n
प्रश्न . आधुनिक एन्टीसेफ्टिक सर्जरी का जनक कौन है ?\n
उत्तर:– लिस्टर\n
प्रश्न . किसके द्वारा आनुवांशिकता के विज्ञान को आनुवांशिकी कहा गया ?\n
उत्तर:– वाटसन\n
प्रश्न . रक्त समूह का आविष्कारक है ?\n
उत्तर:– लैण्डस्टीनर\n
प्रश्न . हृदय का पहला प्रतिस्थापन किसके द्वारा किया गया था ?\n
उत्तर:– डॉ. क्रिश्चियन बर्नार्ड\n
प्रश्न . एडवर्ड जेनर किस रोग से जुड़े हैं ?\n
उत्तर:– चेचक\n
प्रश्न . विकास का सिद्धान्त किसके द्वारा प्रतिपादित किया गया था ?\n
उत्तर:– डार्विन\n
प्रश्न . हिस्टोलॉजी शब्द का सर्वप्रथम प्रयोग किसने किया था ?\n
उत्तर:– मेयर\n
प्रश्न . किस प्रकार के ऊतक शरीर की सुरक्षा कवच का कार्य करते हैं ?\n
उत्तर:– एपिथीलियमी ऊतक\n
प्रश्न . तंत्रिका ऊतक की इकाई है ?\n
उत्तर:– न्यूरॉन\n
प्रश्न . संवेदना का चालन शरीर के एक भाग से दूसरे में किसके द्वारा होता है ?\n
उत्तर:– तंत्रिका ऊतक\n
प्रश्न . ऊँट का कूबड़ किस ऊतक का बना होता है ?\n
उत्तर:– वसामय ऊतक का\n
प्रश्न . मास्ट कोशिकाएँ पायी जाती है ?\n
उत्तर:– संयोजी ऊतक में\n
प्रश्न . फेफड़ों को ढ़कने वाला आवरण कहलाता है ?\n
उत्तर:– प्लूरा\n
प्रश्न . दाँत का शिखर किसका बना होता है ?\n
उत्तर:– एनामिल\n
प्रश्न . नाभि रज्जु है ?\n
उत्तर:– प्रौढ़ संयोजी ऊतक\n
प्रश्न . किसी जीवित देह के भीतर कोशिका या ऊतक की मृत्यु को क्या कहते हैं ?\n
उत्तर:– न्यूट्रोफीलिया\n
प्रश्न . आनुवंशिकी इकाईयाँ है ?\n
उत्तर:– जीन\n
प्रश्न . जीन अवस्थित होते है ?\n
उत्तर:– गुणसूत्रों में\n
         प्रश्न . जीन है ?\n
उत्तर:– DNA का एक भाग\n
प्रश्न . जीन का वर्तमान नाम वाले वैज्ञानिक हैं ?\n
उत्तर:– जोहान्सन\n
प्रश्न . कोशिका में पाया जाने वाला आनुवंशिक पदार्थ है ?\n
उत्तर:– DNA\n
प्रश्न . DNA का डबल हेलिक्स मॉडल किसने दिया ?\n
उत्तर:– वाटसन व क्रिक\n
प्रश्न . माता-पिता के गुण उनकी संतानों में किसके द्वारा स्थानान्तरित होते हैं ?\n
उत्तर:– गुणसूत्र द्वारा\n
प्रश्न . किस कारण एक माता-पिता की सभी सन्तानें एक समान नहीं होती हैं ?\n
उत्तर:– आनुवंशिक विभिन्नता\n
प्रश्न . मनुष्य में द्विगुणित क्रोमोसोम की संख्या होती हैं ?\n
उत्तर:– 23\n
प्रश्न . मानव में गुणसूत्रों की कुल संख्या होती हैं ?\n
उत्तर:– 46\n
प्रश्न . लड़का पैदा होगा जब ?\n
उत्तर:– बच्चे में XY गुणसूत्र हों\n
प्रश्न . बच्चों के लिंग निर्धारण के लिए उत्तरदायी क्रोमोसोम होता है ?\n
उत्तर:– पिता का\n
प्रश्न . वर्णान्धता वाले व्यक्ति को लाल रंग दिखायी देगा ?\n
उत्तर:– हरा\n
प्रश्न . एक वर्णांध पुरुष एक सामान्य महिला से विवाह करता है । वर्णान्धता के लक्षण उत्पन्न होंगे, उसके ?\n
उत्तर:– पुत्रियों के पुत्रों में\n
प्रश्न . जैव विकास को सर्वप्रथम किसने समझाया ?\n
उत्तर:– लैमार्क\n
प्रश्न . जीवों के प्राकृतिक चयन का सिद्धान्त प्रतिपादित किया ?\n
उत्तर:– डार्विन\n
प्रश्न . समजात अंग होते हैं ?\n
उत्तर:– रचना में असमान\n
प्रश्न . जीवन की उत्पत्ति हुई ?\n
उत्तर:– जल में\n
प्रश्न . विकास की प्रक्रिया में मनुष्य का निकटतम प्राणी है ?\n
उत्तर:– बन्दर\n
प्रश्न . उत्परिवर्तन का सिद्धान्त प्रतिपादित किया था ?\n
उत्तर:– डी. ब्रीज\n
प्रश्न . मलेरिया परजीवी तथा अमीबा को किस श्रेणी में रखा जाता है ?\n
उत्तर:– प्रोटोजोआ\n
प्रश्न . चप्पल की आकृति का जन्तु है ?\n
उत्तर:– पैरामीशियम\n
प्रश्न . अमीबा का प्रचलन अंग है ?\n
उत्तर:– कूटपाद\n
प्रश्न . काला-अजार उत्पन्न करने वाला प्रोटोजोआ है ?\n
उत्तर:– लिशमैनिया\n
प्रश्न . निद्रा रोग पैदा करता है ?\n
उत्तर:– ट्रिपैनोसोमा\n
प्रश्न . कीटों में कितनी जोड़ी टांगें होती है ?\n
उत्तर:– 3\n
प्रश्न . मच्छड़ में लाल खून का उभर आना किस पर पोषण के कारण होता है ?\n
उत्तर:– स्तनधारी\n
प्रश्न . घरेलू मक्खी का लार्वा कहलाता है ?\n
उत्तर:– मेंगोट\n
प्रश्न . बिच्छू का विष कहाँ पर होता है ?\n
उत्तर:– डंक में\n
प्रश्न . निद्रा रोग फैलाती है ?\n
उत्तर:– सैण्ड फ्लाई\n
प्रश्न . ऑक्टोपस है एक ?\n
उत्तर:– मृदुकवची\n
प्रश्न . तारा मछली निम्नलिखित में से किस संघ का प्राणी है ?\n
उत्तर:– इकाइनोडर्मेटा\n
प्रश्न . केंचुए में कितनी आँखे होती है ?\n
उत्तर:– कोई नेत्र नहीं\n
प्रश्न . जेली फिश के नाम से जाना जाता है ?\n
उत्तर:– ऑरीलिया\n
प्रश्न . मेढक का लार्वा क्या कहलाता है ?\n
उत्तर:– टेडपॉल\n
प्रश्न . मेढक के हृदय में कितने कक्ष होते हैं ?\n
उत्तर:– 3\n
प्रश्न . संसार में किसकी जीव की संख्या सर्वाधिक है ?\n
उत्तर:– मछली\n
प्रश्न . घोंसला बनाने वाला एकमात्र साँप है ?\n
उत्तर:– किंग कोबरा\n
प्रश्न . हाल ही में लुप्त हुआ जन्तु है ?\n
उत्तर:– डायनोसॉर\n
प्रश्न . विषैली छिपकली है ?\n
उत्तर:– हीलोडर्मा\n
प्रश्न . कौन-सा प्राणी सापों से लड़ता है ?\n
उत्तर:– नेवला\n
प्रश्न . समुद्री सर्प को कहा जाता है ?\n
उत्तर:– हाइड्रो फिश\n
प्रश्न . सर्प में मध्य कर्ण नहीं होता है, वे ध्वनि ग्रहण करते हैं ?\n
उत्तर:– त्वचा से\n
प्रश्न . पक्षियों की हड्डियाँ होती है ?\n
उत्तर:– वातिल\n
प्रश्न . मधुमक्खी और कीड़ी किस वर्ग से संबंधित हैं ?\n
उत्तर:– कीट\n
प्रश्न . मेढक में फर्टीलाइजेशन की प्रकृति होती है ?\n
उत्तर:– बाह्य\n
प्रश्न . टिड्डी क्या होती है ?\n
उत्तर:– कीड़ा\n
प्रश्न . रक्त में प्रति स्कंदक पदार्थ कौन-सा है ?\n
उत्तर:– हेपैरिन\n
प्रश्न . फिरोमोन्स पाए जाते हैं ?\n
उत्तर:– कीटों में\n
प्रश्न . भारत की सबसे बड़ी मछली है ?\n
उत्तर:– व्हेल शार्क\n
प्रश्न . अधिकांश कीट श्वसन कैसे करते हैं ?\n
उत्तर:– वातक तंत्र से\n
प्रश्न . स्पंज के सिरे पर स्थित बड़ा छिद्र कहलाता है ?\n
उत्तर:– अस्कुलम\n
प्रश्न . मधुमक्खियों का पालना कहलाता है ?\n
उत्तर:– एपीकल्चर\n
प्रश्न . श्वसन की क्रिया सम्पन्न होती है ?\n
उत्तर:– माइटोकॉण्ड्रिया में\n
प्रश्न . हमारी छोड़ी हुई सांस की हवा में CO2 की मात्रा लगभग कितनी होती है ?\n
उत्तर:– 4 %\n
प्रश्न . क्रेब्स चक्र में किसका संश्लेषण होता है ?\n
उत्तर:– पाइरुविक अम्ल\n
प्रश्न . अनॉक्सी श्वसन का अन्तिम उत्पाद होता है ?\n
उत्तर:– लैक्टिक अम्ल\n
प्रश्न . मनुष्य के शरीर में मुख्य नाइट्रोजनीय अपशिष्ट कौन-सा होता है ?\n
उत्तर:– यूरिया\n
प्रश्न . मानव शरीर में यूरिया का निर्माण कहाँ होता है ?\n
उत्तर:– यकृत में\n
प्रश्न . रक्त की अशुद्धियाँ किस अंग में जाकर छनती है ?\n
उत्तर:– वृक्कों में\n
प्रश्न . मानव मूत्र का पीला रंग किसके कारण होता है ?\n
उत्तर:– यूरोक्रोम\n
प्रश्न . नेफ्रॉन किससे सम्बन्धित है ?\n
उत्तर:– वृक्क\n
प्रश्न . कृत्रिम गुर्दा निम्नलिखित में से किस सिद्धान्त पर कार्य करता है ?\n
उत्तर:– डायलिसिस\n
प्रश्न . मानव शरीर में यूरिया की अधिकतम मात्रा किसमें पायी जाती है ?\n
उत्तर:– मूत्र में\n
प्रश्न . अपोहन का प्रयोग किस क्रिया को पूरा करने के लिए होता है ?\n
उत्तर:– वृक्क\n
प्रश्न . निषेचन की क्रिया कहाँ होती है ?\n
उत्तर:– अण्डवाहिनी में\n
         प्रश्न . गर्भाशय में शिशु के विकास की जानकारी हेतु किसका प्रयोग किया जाता है ?\n
उत्तर:– अल्ट्रासाउण्ड\n
प्रश्न . स्त्रियों की नसबंदी को कहा जाता है ?\n
उत्तर:– ट्यूबेक्टोमी\n
प्रश्न . भ्रूण के विकास के लिए निम्नलिखित में किस अंग के द्वारा खाद्य की पूर्ति की जाती है ?\n
उत्तर:– बीजाण्डसन\n
प्रश्न . पुरुषों की नसबंदी को क्या कहते हैं ?\n
उत्तर:– वैसेक्टोमी\n

    </string>
        <string name="technology">
SURFACE TO SURFACE MISSILES:\n\n

• Prithvi-I:\n
(Range: 150 km, Payload: 1000 kg, User: Army)\n
• Prithvi-II:\n
(Range: 250 km – 350 km, Payload: 500 kg – 1000 kg, User: Air Force, Army)\n
• Prithvi-III:\n
(Range: 350 km – 600 km, Payload: 250 kg – 500 kg, User: Army, Air Force, Navy)\n
• Agni-I:\n
(Range: 700 – 1,200 km, Type: Medium Range Ballistic Missile (MRBM), User: Army, Air Force)\n\n

INTERMEDIATE RANGE BALLISTIC MISSILES (MRBM):\n\n

• Agni-II:\n
(Range: 2,000 – 2,500 km, User: Army, Air Force)\n
• Agni-III:\n
(Range: 3,000 – 5,000 km, User: Army, Air Force)\n
• Agni-IV:\n
(Range: 2,500 – 3,700 km, User: Army, Air Force)\n

INTERCONTINENTAL BALLISTIC MISSILES (ICBM):\n\n

• Agni-V:\n
(Range: 5,000 – 8,000 km, User: Army, Air Force)\n
• Agni-VI:\n
(Range: 8,000 – 10,000 km, User: Army, Air Force)\n\n

A FEW MORE IN THE LIST ARE AS FOLLOWS:\n\n

• K-15:\n
(Range: 750 km, Weight: 10 tonne, Warhead: 1 tonne, length: 10 m)\n\n
• K-4:\n
(Range: 3,500-5,000 km, Weight: 17 tonnes, Warhead: 1 tonne – 2.5 tonnes, length: 10 m)\n
• K-5:\n
(Range: 6,000 km, Weight: Unspecified, Warhead: 1 tonne, length: Unspecified)\n
• BrahMos:\n
(Type: Supersonic, Range: 290 km, Status: Inducted)\n
• Shaurya;\n
(Type: Hypersonic, Range: 1000-1800 Km, Status: Inducted)\n
• SRSAM;\n
(Type: Hypersonic, Range: 15 Km, Status: Inducted)\n
• Pinaka\n
(Range: 40 km, Status: Inducted)\n
• Nag:\n
(Range: 4km, Status: Induction)\n
• Akash:\n
(Range: 30 Km , Status: Inducted)\n
• MRSAM:\n
(Range: 70 km, Used: Air force)\n\n
                Research Institute \n\n
भारतीय सर्वेक्षण संस्थान – देहरादून\n
भारतीय मौसम विज्ञान विभाग – नई दिल्ली\n
भारतीय मौसम वैधशाला – पुणे\n
केन्द्रीय भवन निर्माण अनुसंधान संस्थान – रूड़की (उत्तराखण्ड)\n
केन्द्रीय सड़क अनुसंधान संस्थान – नई दिल्ली\n
केन्द्रीय ईंधन अनुसंधान संस्थान – जादूगोड़ा (झारखण्ड)\n
केन्द्रीय खाद्य प्रौद्योगिकी अनुसंधान संस्थान – मैसूर\n
केन्द्रीय औषधि अनुसंधान- लखनऊ\n
केन्द्रीय चमड़ा अनुसंधान संस्थान – चेन्नई\n
राष्ट्रीय वानस्पतिक अनुसंधान संस्थान – लखनऊ\n
Bhabha Atomic Research Centre – ट्राम्बे (महाराष्ट्र.)\n
उपग्रह नियंत्रण केन्द्र – हासन (कर्नाटक)\n
राष्ट्रीय धातु विज्ञान प्रयोगशाला – जमशेदपुर\n
केन्द्रीय खनन अनुसंधान केन्द्र – धनबाद (झारखण्ड)\n
केन्द्रीय पर्यावरण इन्जीनियरिंग अनुसंधान संस्थान – नागपुर\n
राष्ट्रीय समुद्र विज्ञान संस्थान – गोवा\n
केन्द्रीय नमक समुद्रीय रसायन अनुसंधान संस्थान – भावनगर\n
भारतीय पेट्रोलियम अनुसंधान संस्थान – देहरादून\n
रमन अनुसंधान केन्द्र – बैंगलोर\n
Indian Oil रिसर्च इन्स्टीट्यूट – मुम्बई\n
Indian Telephone Industries Ltd. – बंगलोर\n
नेशनल डेयरी रिसर्च इन्सटीट्यूट – करनाल (हरियाणा)\n
National Sugar Research Institute – कानपुर\n
नेशनल ऐरोनोटिकल लेबोरेटरी – बैंगलोर\n
नेशनल जियो फिजीकल रिसर्च इन्सटीट्यूट – हैदराबाद\n
National Institute of Oceanology – पणजी\n
Indian Forest Research Institute – देहरादून\n
Indian AgricultureResearch Institute – नई दिल्ली\n
Indian Institute of Sugar Technology – कानपुर\n
Indian Institute of Science – बैंगलोर\n
इण्डियन लाख रिसर्च इन्सटीट्यूट – राँची\n
सेन्ट्रल मेरीन रिसर्च स्टेशन – चैन्नई\n
Central Rice Research Institute – कटक (उड़ीसा)\n
Central Potato Research Institute – शिमला\n
Central Tobacco Research Institute- राजमुन्दरी (आंध्र प्रदेश)\n
Central Salt Research Institute – भावनगर\n
सेन्ट्रल ऐरिडजोन रिसर्च इन्सटीट्यूट – जोधपुर\n
Central Institute of Fisheries Technology – एर्नाकुलम\n
सेन्ट्रल जूट टेक्नोलाजी रिसर्च इन्स. – कोलकाता\n
बीरवल साहनी इन्सटीट्यूट आफ पेलियो बाटनी – लखनऊ\n
Bose Research Institute – कोलकाता\n
प्लाज्मा अनुसंधान संस्थान – गांधी नगर (गुजरात)\n
Saha Institute of Nuclear Physics – कोलकाता (पं. बंगाल)\n
भारतीय तकनीकी अनुसंधान संस्थान – लखनऊ\n
भारतीय खगोल संस्थान – बैंगलौर\n
भारतीय राष्ट्रीय समुद्र सूचना सेवा केन्द्र – हैदराबाद\n
राष्ट्रीय समुद्र प्रौद्योगिकी संस्थान – चैन्नई\n
Antarctica Study Centre – गोवा\n
Central Electrochemical Research Institute – कुराइकुडी (तमि.)\n
Centre of Cellular and Molecular Biology – हैदराबाद\n
राष्ट्रीय गन्ना अनुसंधान संस्थान – लखनऊ\n
केंद्रीय नारियल अनुसंधान केद्र – कयामकुलम (केरल)\n
अखिल भारतीय स्वास्थ्य विज्ञान व जन स्वास्थ्य संस्थान – कोलकाता\n
केंद्रीय कुष्ठ अनुसंधान संगठन – चेन्नई\n
राष्ट्रीय मानसिक स्वास्थ्य संस्थान – बंगलौर\n
        </string>
</resources>